\documentclass[a4paper,11pt,fleqn,twoside,BCOR=16mm]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{microtype}

\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
\ohead{\pagemark}
\ihead{\headmark}
\chead{}
\cfoot{}
\ofoot{}

\usepackage{libertine}
\usepackage[libertine]{newtxmath}
\usepackage[scaled=0.88]{DejaVuSans}
\usepackage[scaled=0.80]{DejaVuSansMono}


\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{color}
\definecolor{c1}{RGB}{00,40,60}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=c1,citecolor=black,%
urlcolor=magenta]{hyperref}

\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand{\Z}{\mathbb Z}
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\C}{\mathbb C}
\newcommand{\ee}{\mathrm e}
\newcommand{\ui}{\mathrm i}
\newcommand{\citename}[1]{\textsc{#1}}
% \renewcommand*\ttdefault{pcr}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}

\begin{huge}
\noindent
\textsf{\textbf{Empfehlungen zum mathematischen\newline
Sprachgebrauch}}
\par
\end{huge}

\tableofcontents

\subsection*{Vorwort}
Dieses Dokument beschreibt Empfehlungen zum mathematischen
Sprachgebrauch. Darin enthalten sind sowohl Schreibweisen als
auch inhaltliche Definitionen. Die Empfehlungen stehen niemals
in der Luft, sondern werden immer vollständig begründet.
Das Dokument ist nicht dogmatisch zu verstehen.

\newpage
\section{Geometrie und lineare Algebra}
\subsection{Notation für Quadranten}
Im ebenen kartesischen Koordinatensystem werden Quadranten für
gewöhnlich gegen den Uhrzeigersinn mit den römischen Zahlen
I, II, III, IV nummeriert. Man startet bei $x>0$, $y>0$.

Diese Praxis erscheint mir äußert fragwürdig, weil sie in höheren
Dimensionen sehr unübersichtlich wird. Außerdem ist nicht von
vornherein klar, ob im oder gegen den Uhrzeigersinn nummeriert wird.
Weiterhin ist nicht von vornherein klar, in welchem Quadrant
die Nummerierung gestartet wird.

Ich schlage deshalb vor, die Quadranten durch PP, NP, NN, PN
zu identifizieren. Hierbei ist P als Abkürzung für \emph{positiv}
und N als Abkürzung für \emph{negativ} gemeint. Diese Abkürzungen sind
auch im Englischen und anderen europäischen Sprachen gültig.
Die Stellen in der Identifikation stehen dabei für die Stellen
im Koordinatentupel. Bei Oktanten hat man dementsprechend PPP, PPN
usw.

Weiterhin ergibt sich jetzt der Vorteil, dass die Halbebenen durch
PX, NX, XP, XN dargestellt werden können.

Wünschenswert wären nun Möglichkeiten zur genaueren und allgemeineren
Formulierung. Die Sprache der Mengenlehre bietet dafür aber genau
die notwendigen Operationen an. Zunächst definiert man
\begin{align}
\R^+ &= \R_{>0} = \{x\in\R\mid x>0\},\qquad(\text{positive reelle Zahlen})\\
\R^- &= \R_{<0} = \{x\in\R\mid x<0\},\qquad(\text{negative reelle Zahlen})\\
\R_0^+ &= \R_{\ge 0} = \{x\in\R\mid x\ge 0\},\qquad(\text{nichtnegative reelle Zahlen})\\
\R_0^- &= \R_{\le 0} = \{x\in\R\mid x\le 0\}.\qquad(\text{nichtpositive reelle Zahlen})
\end{align}
Nun ist
\begin{equation}
\begin{split}
\mathrm{PP}:=\R^+\times\R^+,\quad\mathrm{NP}:=\R^-\times\R^+,\\
\mathrm{NN}:=\R^-\times\R^-,\quad\mathrm{PN}:=\R^+\times\R^-.
\end{split}
\end{equation}
Die waagerechten Achsen lassen sich durch $\R\times\{b\}$
und die senkrechten durch $\{a\}\times\R$ angeben.
Die komplexen Zahlen ohne Standardbranchcut sind
$\C\setminus\R_0^+$. Mit $p,q:=p+\R(q-p)$ lässt sich die Gerade durch
zwei unterschiedliche Punkte bzw. komplexe Zahlen $p,q$ modellieren,
mit $p+\R v$ eine Gerade die in $p$ eingehängt ist, und in
Richtung $v$ zeigt. Mit $p+\R_0^+v$ ein Strahl.
Mit $\R_0^+\ee^{\ui\varphi}$ Strahlen vom
Ursprung aus in Richtung $\varphi$. Eine Kreislinie mit Mittelpunkt
$p$ und Radius $r$ lässt sich mit $p+r\ee^{\ui\R}$ notieren.
Mit $S_1:=\ee^{\ui\R}$ verkürzt sich die Notation auf $p+rS_1$.
Kugeloberflächen sind $p+rS_2$.

Da sich komplexe Zahlen multiplizieren lassen, dürfen die
Buchstaben nicht mehr einfach aneinandergereiht werden.
Sie werden dann einfach mit einem Komma getrennt.
Die Strecke von $\overline{AB}$ wird dann als $\overline{a,b}:=|a-b|$
notiert.

\subsection{Polarkoordinaten}
Seien $(x,y)$ die kartesischen Koordinaten und $(r,\varphi)$
die Polarkoordinaten. Die Berechnung von $\varphi$ in
Abhängigkeit von $x,y$ geschieht m.\,E. entweder nach
einem umständlichen Algorithmus oder fehlerhaft.
Folgende Formel lässt sich jedoch leicht merken und deckt
alle Fälle ab:
\begin{equation}
\varphi = s(y)\,\arccos\Big(\frac{x}{r}\Big).
\end{equation}
Hierbei ist $s(y)$ die rechtsstetige
Signumfunktion. Sie ist definiert durch
\begin{equation}
s(y):=
\begin{cases}
y{\ge}0\colon\,1,\\
y{<}0\colon\,{-}1.
\end{cases}
\end{equation}
Oder alternativ via Iverson-Klammern:
\begin{equation}
s(y):=[y{\ge}0]-[y{<}0].
\end{equation}
Oder alternativ durch einen Trick:
\begin{equation}
s(y) := \operatorname{sgn}(y)+1-|\operatorname{sgn}(y)|.
\end{equation}
Steht ein Computer zur Verfügung, und das ist der Normalfall geworden,
so wird man direkt oder indirekt \verb|atan2(y,x)| verwenden.
Man kann sich darauf verlassen dass \verb|atan2| möglichst präzise
implementiert ist.

Wenn ein positiver Winkel gefordert wird, muss man
anschließend nur $2\pi$ zu $\varphi$ addieren.


\subsection{Kugelkoordinaten}

Kugelkoordinaten können verwirrend sein, weil es verschiedene
Bezeichnungs- und Darstellungskonventionen gibt. Anstelle sich auf eine
Darstellungskonvention festzulegen, will ich hier alle Konventionen
miteinander verbinden. Das hört sich jetzt kompliziert an. Aber in
diesem Fall kommt nach kompliziert tatsächlich einfach.

Mit $\lambda$ bezeichnen wir die Länge (in der Astronomie der
Azimutwinkel). Man definiert für gewöhnlich $0\le\lambda<2\pi$ oder
$-\pi<\lambda\le\pi$. Welche der beiden Festlegungen man verwendet,
ist eigentlich belanglos, weil Winkel eigentlich nur modulo $2\pi$
bestimmt sind und man bei negativen Winkeln daher $2\pi$ addieren
kann, wenn man will.

Mit $\beta$ bezeichnen wir die Breite. Man definiert
$-\pi/2\le\beta\le\pi/2$.
Außerdem bezeichnen wir mit $\theta$ die Kobreite (auch Polarwinkel
genannt). Es gilt $\theta=\pi/2-\beta$ und $0\le\theta\le\pi$.

Man geht also zuerst mit $\lambda$ auf dem Äquator entlang und
bewegt sich dann mit $\beta$ nach oben oder unten. Alternativ
kommt man mit $\theta$ vom Nordpol (in der Astronomie der Zenit)
herunter.

Mit $r$ wird der Radius der Kugel bezeichnet. Mit $r_{xy}$ wird
der Radius bezeichnet, welcher sich bei der Projektion eines Punktes
der Kugeloberfläche auf die $xy$-Ebene ergibt. Das ist eine
Hilfsgröße, die gleich gebraucht wird.

Für das Dreieck in der $xy$-Ebene gilt nun
\begin{equation}
  \begin{split}
  x &= r_{xy}\cos\lambda,\\
  y &= r_{xy}\sin\lambda.
  \end{split}
\end{equation}
Die $z$-Achse und der Radiusvektor zu $r$ spannen ein
Dreieck auf. Für dieses gilt
\begin{equation}
  \begin{split}
  z &= r\cos\theta,\\
  r_{xy} &= r\sin\theta.
  \end{split}
\end{equation}
Wenn man beide Formeln kombiniert, so erhält man
\begin{equation}
  \begin{split}
  x &= r\cos\lambda\sin\theta,\\
  y &= r\sin\lambda\sin\theta,\\
  z &= r\cos\theta.
  \end{split}
\end{equation}
Man sollte sich die Formeln $\sin(\pi/2-x)=\cos x$
und $\cos(\pi/2-x)=\sin x$ merken. Wenn man diese benutzt, so
ergibt sich sofort die alternative Darstellung
\begin{equation}
  \begin{split}
  x &= r\cos\lambda\cos\beta,\\
  y &= r\sin\lambda\cos\beta,\\
  z &= r\sin\beta.
  \end{split}
\end{equation}
Für $\lambda=\mathrm{const}$ erhält man Längenhalbkreise, für
$\beta=\mathrm{const}$ Breitenkreise.

Ich erachte es als besser, die unterschiedlichen Konventionen so
darzustellen, dass sie ohne Konflikte verbunden werden können.
Anstelle von zwei Variablen wurden daher die drei Variablen
$\lambda,\beta,\theta$ definiert.

Oft wird auch die Bezeichnung $\varphi=\lambda$ verwendet.
Das kommt daher, dass in der $xy$-Ebene die Polarkoordinaten
mit der Transformation
\begin{equation}
  \begin{split}
  x &= r_{xy}\cos\varphi,\\
  y &= r_{xy}\sin\varphi
  \end{split}
\end{equation}
enthalten sind. Das $\varphi$ steht hierbei für \emph{Phase}.

Es stellt sich noch die Frage, welche Reihenfolge man für die
Funktionsargumente verwendet. Sollte man die oft in
der Physik anzutreffende Reihenfolge $f(r,\theta,\varphi)$
mit $\varphi=\lambda$ übernehmen? Wesentlich vernünftiger ist m.\,E.
die Reihenfolge $f(r,\varphi,\theta)$. Das harmoniert besser mit
den Hyperkugelkoordinaten. Im $n$-dimensionalen Raum ergibt sich
nämlich
\begin{equation}\label{eq:Hyperkugel}
f(r,\varphi,\theta_1,\theta_2,\ldots,\theta_{n-2}),
\end{equation}
wobei sich das Intervall für $\varphi$ über einen Vollkreis
erstreckt, die Intervalle für die $\theta_k$ aber nur jeweils
über einen Halbkreis.

Außerdem hat man bei Zylinderkoordinaten auch immer die
Reihenfolge%
\begin{equation}\label{eq:Zylinder}
f(r,\varphi,z)
\end{equation}
und nicht $f(r,z,\varphi)$.

Bei ebenen Polarkoordinaten ergibt sich $f(r,\varphi)$
außerdem als Spezialfall von \eqref{eq:Hyperkugel}
und als Bestandteil von \eqref{eq:Zylinder}.


\subsection{Notation für Skalarprodukte}
Für das Skalarprodukt zweier Vektoren $v,w$ gibt es eine Vielzahl von
Schreibweisen, die Verwendung finden. Darunter sind $vw$, $v\circ w$,
$v\cdot w$, $v\bullet w$, $v*w$ und $\langle v,w\rangle$,
$(v,w)$, $[v,w]$. Außerdem gibt es noch $v|w$, $\langle v|w\rangle$,
$(v|w)$, $[v|w]$.

Ich schlage vor, $\langle v,w\rangle$ (einschließlich
$\langle v|w\rangle$) als einzige Schreibweise zu verwenden.
Hat man nur Plain-Text zur Verfügung (z.\,B. im Chat), so
kann man \verb|<v,w>| schreiben.

Das Skalarprodukt ist nicht assoziativ, und $\langle v,w\rangle$
hebt diesen Mangel im Gegensatz zu Schreibweisen mit Infixoperator
hervor.

Gegen die Schreibweisen $vw$ und $v\cdot w$ spricht, dass sie
bei Funktionenräumen mit dem punktweisen Produkt verwechselt
werden können. Außerdem wird mit $vw$ auch das Produkt einer
Clifford-Algebra bezeichnet.

Gegen die Schreibweise $v\circ w$ spricht, dass sie bei
Funktionenräumen mit der Komposition verwechselt werden kann.

Bei $(v,w)$ denkt man zuerst an ein Tupel, bei $[v,w]$
an ein Tupel oder ein geschlossenes Intervall. Würde man diese
Schreibweisen allgemein für Skalarprodukte verwenden, so wären sie
stark überladen.

\subsection{Notation für adjungierte Matrizen}
Für die adjungierte Matrix von A wird manchmal die Notation $A^*$
verwendet. Bei dieser Notation besteht jedoch Verwechslungsgefahr mit
der konjugierten Matrix $\overline{A}$ wo manchmal ebenfalls die
Notation $A^*$ verwendet wird. 

Die Notation mit dem Dolch, $A^\dagger$, finde ich nicht so schön,
weil einige $A^t$ anstelle von $A^T$ für die transponierte Matrix
benutzen. Im Drucksatz kann das noch unterschieden werden,
aber bei Handschrift kann es schlimm sein.
Gegen den Dolch spricht weiter, dass diese Notation nicht
verwendet werden kann, wenn man nur Plain-Text zur Verfügung
hat.

Ich finde die Notation $A^H$ für die adjungierte Matrix daher
am besten. Die Notationen $A^H$ und $\overline{A}$ sind m.\,E.
unmissverständlich. Hat man nur Plain-Text zur Verfügung
(z.\,B. im Chat), so kann man \verb|A^H| und \verb|conj(A)|
schreiben.

\subsection{Standardskalarprodukt}
Ich würde das Standardskalarprodukt für $v,w\in\mathbb C^n$
am besten semilinear im ersten Argument definieren:
\begin{equation}
\langle v,w\rangle := \sum_{k=1}^{n} \overline{v_k}\,w_k.
\end{equation}
Diese Variante ist kompatibel mit der Bra-Ket-Notation.
Nachteile sind mir keine bewusst.

Das Standardskalarprodukt für die Fourieranalysis würde ich
am besten durch
\begin{equation}\label{eq:FourierSP}
\langle f,g\rangle := \frac{1}{T}\int_{t_0}^{t_0+T}
\overline{f(t)}\,g(t)\,\mathrm dt
\end{equation}
definieren. Mit $T$ ist die Periodendauer gemeint.

Würde man den Normierungsfaktor $1/T$ weglassen, so würde
$\|f\|:=\sqrt{\langle f,f\rangle}$ nicht mehr mit der Formel
für den klassischen Effektivwert übereinstimmen.

Würde man den Normierungsfaktor $1/T$ weglassen, so könnte man
nicht einfach schreiben:
\begin{equation}
f(t) = \sum_{k=-\infty}^\infty \langle b_k,f\rangle b_k(t).
\qquad (b_k(t):=\ee^{k\ui \omega t})
\end{equation}
Man müsste dann schreiben:
\begin{equation}
f(t) = \sum_{k=-\infty}^{\infty} \langle b_k,f\rangle b_k(t).
\qquad(b_k(t):=\tfrac{1}{\sqrt{T}}\ee^{k\ui \omega t})
\end{equation}
Das Problem ist hier jetzt, dass es sich bei $c_k:=\langle b_k,f\rangle$
nicht mehr um den klassischen Fourierkoeffizienten handelt, weil
der Faktor $\sqrt{T}$ herumgegeben wird.

Semilinear im ersten Argument ist das Skalarprodukt deshalb, weil
diese Variante kompatibel zur Bra-Ket-Notation ist. Nachteile sind
mir keine bekannt.

\section{Analysis}
\subsection{Differenz von Funktionswerten}
Für die Differenz $F(b)-F(a)$ finde ich die Notation $[F(x)]_a^b$
am besten. Wenn man ganz pedantisch ist, so bemerkt man, dass
$x$ im Ausdruck eine gebundene Variable ist und schreibt besser
$[F(x)]_{x=a}^{x=b}$.

Die Notation $F(x)|_a^b$ finde ich ambivalent. Man muss z.\,B.
\begin{equation}
[2+F(x)]_a^b = (2+F(b))-(2+F(a)) = F(b)-F(a)
\end{equation}
von
\begin{equation}
2+[F(x)]_a^b = 2+F(b)-F(a)
\end{equation}
unterscheiden können. Bei der Notation $F(x)|_a^b$ müsste
man dafür extra ein Paar Klammern setzen.

\subsection{Symmetrische Intervallnotation}
Manchmal, z.\,B. beim Zwischenwertsatz, wird eine
Intervallnotation benötigt, die symmetrisch bezüglich der Grenzen
ist. Für $a,b\in\R$ mit $a\ne b$ empfiehlt sich folgende Notation:
\begin{equation}
[a,b]_s := [\min\{a,b\},\max\{a,b\}].
\end{equation}
Das »$s$« steht dabei für symmetrisch (engl. symmetric,
franz. symétrique). In \citename{Heuser}~\cite{Heuser}\label{bref:Heuser}
findet man die Notation $\langle a,b\rangle$ anstelle von $[a,b]_s$,
das kommt mir aber weniger unmissverständlich vor, manche benutzen die
Notation für Tupel. Die Subscript"=Notation ist auch mit
anderen Notationen kombinierbar. Meint man mit $[a..b]$
z.\,B. das Ganzzahlintervall, dann kann man analog
\begin{equation}
[a..b]_s := [\min\{a,b\}..\max\{a,b\}]
\end{equation}
setzen. Eigentlich ist dieses Subscript auch bei Konvexkombinationen
\begin{equation}
[v,w]_s := \{(1-t)v+t w\mid t\in [0,1]\}
\end{equation}
erforderlich, denn $[w,v]_s=[v,w]_s$.

\subsection{Notation für Kettenbrüche}
Man schreibt für gewöhnlich
\begin{equation}
b_0 + \frac{a_1|}{|b_1} + \frac{a_2|}{|b_2} + \ldots
\quad:=\quad b_0+\frac{a_1}{b_1+\frac{a_2}{b_2+\ldots}}.
\end{equation}
Diese Notation ist der Beschränkung unterworfen, dass sich damit
nur Kettenbrüche, jedoch keine anderen Kettenausdrücke formulieren
lassen. Man würde daher lieber notieren:
\begin{equation}
b_0+\Big(x\mapsto\frac{a_1}{b_1+x}\Big)
\circ\Big(x\mapsto\frac{a_2}{b_2+x}\Big)
\circ\ldots\circ\Big(x\mapsto\frac{a_n}{b_n+x}\Big)(x_0).
\end{equation}
Das ist sehr langatmig. Deshalb schlage ich die Kurznotation
\begin{equation}
[x{=}]\quad b_0+\frac{a_1}{b_1+x},\,\frac{a_2}{b_2+x},\,\ldots,\,
\frac{a_n}{b_n+x},\,x_0
\end{equation}
vor. Sind nun die Funktionen $T_k\colon X\to X$ gegeben, so
kann man schreiben
\begin{equation}
\begin{split}
& [x{=}]\quad T_1(x),\,T_2(x),\,\ldots,\,T_n(x),\,x_0\\
&= (T_1\circ T_2\circ\ldots\circ T_n)(x_0).
\end{split}
\end{equation}
Alternativ gibt es noch
\begin{equation}
\begin{split}
& [{=}x]\quad x_0,\, T_1(x),\, T_2(x),\,\ldots,\, T_n(x)\\
&= (T_n\circ\ldots\circ T_2\circ T_1)(x_0).
\end{split}
\end{equation}

\subsection{Dualraum}
Für den Dualraum zum Vektorraum $V$ scheint mir die Notation $V^\ast$
besser als $V'$, da mit $V'$ oft irgendein zweiter Vektorraum
bezeichnet wird.

\section{Algebra}
\subsection{Notation für Körpererweiterungen}

Ich schlage für Körpererweiterungen die Notation $L/\!/K$
vor.

Körpererweiterungen werden zuweilen durch $L/K$ notiert, um
auszudrücken, dass $L$ ein Erweiterungskörper von $K$ ist.
Man denkt sich dabei, dass $L$ über $K$ steht. Die Notation
$M/A$ ist aber eigentlich schon für Quotientenmengen vergeben,
wenn durch $A$ auf irgendeine Art eine Äquivalenzrelation
gegeben ist. Sowohl Quotientenmengen also auch Körpererweiterungen
kommen ausgerechnet in der Algebra sehr häufig vor.
Um die Dringlichkeit deutlich zu machen, hier ein Beispiel
wo beides in einer Formel vorkommt:
\begin{equation}
\mathbb R[X]/(X^2+1)/\!/\mathbb R.
\end{equation}
Man könnte auch auf die Idee kommen, eine Körpererweiterung
durch $K\le L$ zu symbolisieren, weil ja $K\subseteq L$ ist.
Das ist aber eine schlechte Idee, weil hiermit schon
Untergruppenbeziehungen symbolisiert werden und Körper ja
additive Gruppenstruktur enthalten. Man müsste wenigstens
$K\le_K L$ schreiben, aber im Englischen heißt es dann $K\le_F L$.

\subsection{Kanonische Isomorphie}
Kanonische Isomorphismen kommen recht häufig vor.
Bei kanonischer Isomorphie könnte die Notation $A\cong B$
anstelle von $A\simeq B$ gewählt werden. Das Gleichzeichen sagt
uns dabei, dass wir irgendwie $A=B$ setzen können und die Tilde
erinnert uns daran, dass die Isomorphie eine Äquivalenzrelation
ist.

Bei Unklarheit, ob Isomorphismen zwischen Gruppen, Ringen, Körpern,
Vektorräumen oder topologischen Räumen gemeint sind, ist die
Notation
\begin{equation}
\simeq_G,\quad\simeq_R,\quad\simeq_K,\quad\simeq_V,\quad\simeq_T
\end{equation}
sinnvoll, oder der Zusammenhang wird in Worten formuliert.

\subsection{Restklassengruppen}
Für die Restklassengruppen sollte man die Notation $\Z/n\Z$
gegenüber $\Z_n$ bevorzugen. Zum einen kommt auch $\Z_{p^2}$
vor, wobei hier Superskript innerhalb Subskript steht.
Das ist nicht so schön, weil die Schriftgröße dann immer kleiner
wird. Da gefällt mir $\Z/p^2\Z$ mehr. Außerdem kann im Plaintext
auch \verb|Z/nZ| geschrieben werden. Zum anderen birgt $\Z_p$
verwechslungsgefahr mit dem Ring der ganzen $p$-adischen Zahlen.
Weiterhin suggeriert die
Notation $\Z/n\Z$, dass $n\Z$ eine Untergruppe, genauer ein
Normalteiler von $\Z$ ist, und dass man die Restklassengruppe
als Quotientengruppe von $\Z$ und $n\Z$ erhält, was mit einer
gewissen Pointe behaftet ist, da sich die eine endliche Gruppe
als Quotient zweier unendlicher Gruppen ergibt.

\section{Notation}
\subsection{Operatorrangfolge von Quantoren}
Die Schreibweisen $\forall x\colon P(x)$ und $\exists x\colon P(x)$
für die Quantoren binden ihr Prädikat schwächer als alle anderen
Operatoren, so dass alles nach dem Doppelpunkt zum Prädikat gehört?
Oder binden sie stärker als die Äquivalenz? Auch stärker als UND und
ODER?

Sinnvoll ist da die explizit geklammerte Notation
\begin{equation}
\forall x[P(x)],
\end{equation}
da hier explizit sichtbar ist wo das Prädikat endet. Lediglich
\begin{equation}
\forall x\forall y [P(x,y)] \equiv \forall x[\forall y[P(x,y)]]
\end{equation}
erscheint mir sinnvoll, da es Klammern spart.

Bei längeren Ausdrücken lassen sich die Klammern ja bunt anmalen.
Das ist hier mein Kontrapunkt, dass sich die Klammern bunt
anmalen lassen.

Leider ergibt sich noch die Zweideutigkeit, ob eine Klammer eine
Funktionsapplikation ist, oder den gebundenen Ausdruck beginnt,
wie z.\,B. bei $\forall x{\in}P(a)\;(Q(x))$. Hier würde man lieber
$(\forall x{\in}P(a))Q(x)$ oder noch besser $\forall_{x\in P(a)} Q(x)$
notieren. Für eine Formel $\varphi$
führt man also die Syntax $(\forall x)\varphi$ bzw. $\forall_x$ und
$(\forall x{\in}M)\varphi$ ein und verlangt dabei, dass $(\forall x)$
bzw. $\forall_x$ so stark bindet wie $\neg$. Dann kann geschrieben werden
\begin{equation}
(\forall x)P(x)\land (\forall x)Q(x) \iff (\forall x)(P(x)\land Q(x)),
\end{equation}
oder
\begin{equation}
(\forall\varepsilon{>}0)(\exists n_0)(\forall n{\ge}n_0)(a_n\in U_\varepsilon(a)),
\end{equation}
ohne zusätzliche syntaktische Regeln einführen zu müssen.
Zur Praxis sagt man noch, dass $\forall x\varphi$ das selbe bedeuten
soll wie $(\forall x)\varphi$, wenn sich dadurch keine Zweideutigkeit
ergibt.

\subsection{Ganzzahlintervalle}

Für Ganzzahlintervalle bieten sich die folgenden Schreibweisen an:
\begin{align}
[a..b] &:= \{z\in\Z\mid a\le z\le b\},\\
[a..b) &:= \{z\in\Z\mid a\le z<b\}.
\end{align}
Die Punkte drücken suggestiv aus, dass es von $a$ aus springend
bis $b$ weitergeht. Die Klammern entsprechen der Schreibweise
für die kontinuierlichen Intervalle.

\subsection{Natürliche Zahlen}
Zunächst wird die folgende unmissverständliche Schreibweise definiert:%
\begin{equation}
\N_a := \N_{\ge a} = \{n\in\Z\mid n\ge a\}.
\end{equation}
Man streitet sich nun zwischen den Schreibweisen
\begin{equation}
\N := \N_{\ge 1},\quad \N_0 := \N_{\ge 0}
\end{equation}
und
\begin{equation}
\N := \N_{\ge 0},\quad \N^* := \N_{\ge 1}.
\end{equation}
Die Schreibweise $\N:=\N_{\ge 1}$ scheint davon die bessere zu sein.
Das hat den einfachen Grund, dass $\N_0$ leichter von der Hand
geht als $\N^*$. Außerdem schaut $\N_0^2$ besser aus
als $(\N^*)^2$. Weiterhin würde man den Folgenraum reeller Folgen
ab Index null lieber mit $\R^{\N_0}$ notieren als den ab Index eins
mit $\R^{\N^*}$, wo die doppelte
Hochstellung sehr unästhetisch wirkt und die Zacken des Asterisks
wie in $\sum_{k\in\N^*} a_k$ kaum mehr zu erkennen sind.

Zudem ist $\N_0$ eine auf Peano
zurückgehende Notation, die somit als hinreichend konservativ
betrachtet werden darf.

Man kann $\N$ auch undefiniert lassen, was besonders da sinnvoll
erscheint, wo es keine Rolle spielt, ob $\N=\N_0$ oder $\N=\N_1$
ist. Das ist z.\,B. bei Betrachtungen zur Kardinalität der Fall,
denn es gilt ja $|\N_0|=|\N_1|$.

Als alternative Notation bietet sich noch an:
\begin{align}
[a..b] &:= \{n\in\Z\mid a\le n\wedge n\le b\},\\
[a..]  &:= \{n\in\Z\mid a\le n\},\\
[..b]  &:= \{n\in\Z\mid n\le b\}.
\end{align}
Somit ist $\N_0=[0..]$ und $\N=[1..]$.
Ich würde außerdem $\omega=\N_0$ setzen, weil das am ehesten
dem Von-Neumann-Modell entspricht. Ohne $2=\{0,1\}$ lässt
sich $2^A$ nicht als Abbildung in die Wahrheitswerte
interpretieren.

\subsection{Bildmenge, Urbildmenge}

Für die Bildmenge von $M$ unter $f$ wird häufig die Notation $f(M)$
benutzt, für das Urbild von $N$ unter $f$ häufig die
Notation $f^{-1}(N)$. Hierbei überschlägt sich die Notation leider mit
der für die Applikation von $f$ auf ein Element.

Angenommen man hat $f\colon \{a,\{a\}\}\to\{0,1\}$ mit $a\mapsto 0$ und
$\{a\}\mapsto 1$. Was ist dann mit $f(\{a\})$ gemeint? Die Notation
$f[M]$ für das Bild und $f^{-1}[N]$ für das Urbild bietet hier eine
bessere Unterscheidung. Man hat nun $f(\{a\})=0$ und
$f[\{a\}]=\{1\}$.

Damit ist es aber noch nicht getan. Ist $f$ injektiv,
was ist dann mit $f^{-1}[N]$ gemeint, das Urbild
von $N$ unter $f$ oder das Bild von $N$ unter $f^{-1}$? Zur besseren
Unterscheidung einigen wir uns darauf, dass das Bild von $N$
unter $f^{-1}$ ausschließlich in der Notation $(f^{-1})[N]$
geschrieben wird.

Ganz leicht lässt sich z.\,B. eine injektive Abbildung $f$ und dazu
eine Linksinverse $f^{-1}$ angeben, wo $f^{-1}[N]\ne (f^{-1})[N]$ ist.

Wenigstens für ein bijektives $f$ muss zwingend
$f^{-1}[N]=(f^{-1})[N]$ sein, da $(f^{-1})[N]$ undefiniert ist,
wenn $N$ nicht in der Zielmenge von $f$ enthalten ist.

Eine weitere Rechtfertigung für die eckigen klammern ist,
dass für ein einzelnes Element $y$ ein Unterschied
zwischen $f^{-1}(y)$ und $f^{-1}[y]:=f^{-1}[\{y\}]$
besteht.

Man kann jetzt argumentieren, dass das Haarspalterei sei,
da sich der Sinn ja immer aus dem Kontext ergibt. Für das Ziel,
mentale Belastung zu verringern, ist eine eindeutige Notation
aber trotzdem vorzuziehen. Außerdem kommen runde Klammern in
Ausdrücken schon viel zu oft vor. Eine unterschiedliches Klammerpaar
schaft hier automatisch etwas mehr Übersichtlichkeit, sei es
auch nur unterschwellig.

\begin{thebibliography}{xx}
\bibitem{Heuser} Harro Heuser: »Lehrbuch der Analysis, Teil 1«.
  17. Auflage, S. 353, Nr. 61: »Der Taylorsche Satz und die Taylorsche
  Entwicklung«. $\uparrow$S.\,\pageref{bref:Heuser}
\bibitem{Suggestions}
»\href{https://mathoverflow.net/questions/42929/suggestions-for-good-notation}%
{Suggestions for good notation}«.
  In: MathOverflow. Tags: notation, biglist.
\end{thebibliography}


\end{document}


