
\chapter{Kategorientheorie}

\section{Grundbegriffe}

\begin{Definition}[Kategorie]
Eine Kategorie ist ein Tripel $\category C = (\Ob,\Hom,{\circ})$,
sofern die folgenden beiden Axiome erfüllt sind:
\begin{enumerate}
\item Für $f\colon A\to B$, $g\colon B\to C$, $h\colon C\to D$ gilt
das Assoziativgesetz $h\circ (g\circ f) = (h\circ g)\circ f$.
\item Für jedes Objekt $X$ existiert die Identität $\id_X\colon X\to X$,
so dass $f\circ\id_A = \id_B\circ f=f$ für alle Objekte $A,B$
und $f\colon A\to B$.
\end{enumerate}
\end{Definition}
Die Elemente der Klasse $\Ob$ nennt man Objekte. Die
Elemente der Klasse $\Hom$ nennt man Morphismen. Die
Verknüpfung $g\circ f$, sprich $g$ nach $f$, nennt man Verkettung
von $g$ und $f$.

Die Schreibweise ist $f\colon X\to Y$ gleichbedeutend mit
$f\in\Hom(X,Y)$, wobei $X,Y\in\Ob$.
Mit $\Hom(X,Y)$ ist die Teilklasse von
$\Hom$ gemeint, die alle Morphismen von $X$ nach $Y$
enthält. Man schreibt $\dom(f) = X$ und $\cod(f) = Y$.

Nun gut, man macht hier zunächst zwei Beobachtungen. Erstens
erinnern die Axiome an die Monoid"=Axiome, haben aber den Unterschied,
dass die Morphismen kompatibel sein müssen. D.\,h. um $g\circ f$
bilden zu können, muss $\cod(f)=\dom(g)$ sein.

Zweitens erinnern die Axiome an die Regeln für die Verkettung
von Abbildungen. Tatsächlich bilden die Abbildungen eine Kategorie.

\begin{Satz}[Kategorie der Mengen]\mbox{}\\*
Sei $\Omega$ das Mengenuniversum und für $A,B\in\Omega$ sei
$\Hom(A,B):=\Abb(A,B)$. Sei $g\circ f$ die Verkettung
von Abbildungen. Dann bildet $\strong{Set}:=(\Omega,\Hom,\circ)$
eine Kategorie.
\end{Satz}
\strong{Beweis.} Trivial.\;\qedsymbol

\begin{Satz}[Kategorie der Gruppen]\mbox{}\\*
Sei $\Omega$ die Klasse aller Gruppen und für $G,H\in\Omega$ sei
$\Hom(G,H)$ die Klasse der Homomorphismen von $G$ nach $H$.
Sei $g\circ f$ die Verkettung von Homomorphismen.
Dann bildet $\strong{Group}:=(\Omega,\Hom,\circ)$
eine Kategorie.
\end{Satz}
\strong{Beweis.} Homomorphismen sind Abbildungen, die Axiome
daher wie bei der Kategorie der Mengen erfüllt. Die Verkettung
zweier Homomorphismen ist ja auch ein Homomorphismus.\;\qedsymbol

Entsprechend bilden Ringe mit Ringhomomorphismen, Körper mit
Körperhomomorphismen, Vektorräume mit Vektorraumhomomorphismen
usw. Kategorien. Des Weiteren bilden die endlichen Mengen, Gruppen,
Ringe jeweils eine Kategorie.

Nun ist es so, dass Gruppen auch Mengen und Homomorphismen
auch Abbildungen sind. Die Kategorie der Gruppen ist gewissermaßen
in der Kategorie der Mengen enthalten. Um das zu präzisieren,
benötigen wir den Begriff des Vergissfunktors.

\begin{Definition}[Kovarianter Funktor]\mbox{}\\*
Sind $\category C,\category D$ Kategorien, dann nennt man
$F\colon\category C\to\category D$ einen
kovarianten Funktor, wenn jedem Objekt $X\in\Ob(\category C)$ ein Objekt
$F(X)\in\Ob(\category D)$ zugeordnet wird und jedem Morphismus
$f\in\Hom_{\category C}(X,Y)$ ein ein Morphismus
$F(f)\in\Hom_{\category D}(F(X),F(Y))$ zugeordnet wird,
so dass die folgenden beiden Verträglichkeitsaxiome erfüllt sind:%
\begin{gather*}
F(g\circ f) = F(g)\circ F(f),\\
F(\id_X) = \id_{F(X)}.
\end{gather*}
\end{Definition}
\begin{Definition}[Kontravarianter Funktor]\mbox{}\\*
Wie beim kovarianten Funktor, mit dem Unterschied
$F(g\circ f) = F(f)\circ F(g)$.
\end{Definition}
Bemerkung: Die Notation ist überladen. Nämlich ist die Zuordnung
$F\colon\Ob(\category C)\to\Ob(\category D)$ zu unterscheiden
von
\[\tilde F\colon\Hom_{\category C}(X,Y)\to\Hom_{\category D}(F(X),F(Y)).\]
Das Paar $(F,\tilde F)$ kodiert dann eigentlich den Funktor
$C\to D$.

\begin{Satz}[Vergissfunktor]\mbox{}\\*
Sei $F\colon\strong{Group}\to\strong{Set}$ mit $F((G,*,e)):=G$,
und jedem Gruppenhomomorphismus%
\[\varphi\colon (G,*,e)\to (G',*',e')\]
sei die Abbildung $F(\varphi)\colon G\to G'$ mit
$F(\varphi)(x):=\varphi(x)$ zugeordnet. Bei $F$ handelt
es sich um einen kovarianten Funktor.
\end{Satz}
\strong{Beweis.}
Es gilt $F(\id)(x) = \id(x)$, und daher $F(\id)=\id$.
Außerdem gilt%
\begin{gather*}
F(\varphi_2\circ\varphi_1)(x) = (\varphi_2\circ\varphi_1)(x)
= \varphi_2(\varphi_1(x))
= F(\varphi_2)(F(\varphi_1)(x))
= (F(\varphi_2)\circ F(\varphi_1))(x),
\end{gather*}
und daher $F(\varphi_2\circ\varphi_1)
= F(\varphi_2)\circ F(\varphi_1)$.\;\qedsymbol

\begin{Satz} Sei $P(X)=2^X$ die Potenzmenge von $X$. Dann ist
wie folgt ein kovarianter Funktor gegeben:
\[P\colon\strong{Set}\to\strong{Set},\quad
P(X):=2^X,\quad P(f)(M):=f(M),\]
wobei $f$ eine beliebige Abbildung
und $f(M)$ die Bildmenge von $M$ unter $f$ ist.
\end{Satz}
\strong{Beweis.} Nach Satz \ref{img-comp} gilt
\begin{gather*}
P(g\circ f)(M) = (g\circ f)(M) = g(f(M))
= P(g)(P(f)(M)) = (P(g)\circ P(f))(M).
\end{gather*}
Daher ist $P(g\circ f)=P(g)\circ P(f)$. Außerdem ist
\[P(\id_X)(M) = \id_X(M) = M = \id_{P(X)}(M)\]
und daher $P(\id_X)=\id_{P(X)}$.\;\qedsymbol

Zum Funktor $P$ kommt noch ein weiterer Aspekt hinzu.
Für eine Abbildung $f$ kann man ganz pedantisch das
Bild $f(x)$ von der Bildmenge $f(\{x\})$ unterscheiden.
Aufgrund der Gleichung $f(\{x\})=\{f(x)\}$ verschwimmt diese
Unterscheidung aber gewissermaßen.
Die Abbildungen $f$ und $P(f)$ verhalten sich also
gewissermaßen gleich. Man kann sagen, dass $f$
auf ganz natürliche Art und Weise die Abbildung $P(f)$
zugeordnet ist. Definiert man
\[\eta(X)\colon X\to 2^X,\quad \eta(X)(x):=\{x\},\]
dann kommutiert das folgende Diagramm:
\[\xymatrix{
X \ar[r]^f \ar[d]_{\eta(X)} & Y \ar[d]^{\eta(Y)} \\
2^X \ar[r]_{P(f)} & 2^Y }\]
D.\,h. es gilt $\eta(Y)\circ f = P(f)\circ\eta(X)$.
Die Zuordnung $\eta$ ist eine sogenannte natürliche Transformation.

\begin{Definition}[Natürliche Transformation]
Seien $\category C, \category D$ Kategorien und
$F,G\colon \category C\to \category D$ Funktoren.
Dann schreibt man $\eta\colon F\to G$ und nennt $\eta$ natürliche
Transformation, wenn die folgenden beiden Axiome erfüllt sind:
\begin{enumerate}
\item Jedes Objekt $X\in\Ob(\category C)$ bekommt einen Morphismus
$\eta(X)\colon F(X)\to G(X)$.
\item Für jeden Morphismus $f\colon X\to Y$ gilt
$\eta(Y)\circ F(f)=G(f)\circ\eta(X)$.
\end{enumerate}
\end{Definition}
Die zweite Bedingung lässt sich übersichtlich als kommutierendes Diagramm
darstellen:
\[\xymatrix{
F(X) \ar[r]^{F(f)} \ar[d]_{\eta(X)} & F(Y) \ar[d]^{\eta(Y)} \\
G(X) \ar[r]_{G(f)} & G(Y)}\]
Ein weiteres Beispiel ergibt sich bezüglich Äquivalenzrelationen
in Erinnerung an \eqref{eq:induzierte-Abbildung}.
Eine Abbildung $f\colon M\to M'$ heiße \emph{induzierend}, wenn%
\begin{equation}
x\sim a \implies f(x)\sim' f(a).
\end{equation}
\begin{Satz}
Die Paare $(M,\sim)$, bestehend aus Menge und Äquivalenzrelation,
bilden mit den induzierenden Abbildungen
als Morphismen bezüglich Verkettung eine Kategorie.
\end{Satz}
\strong{Beweis.}
Die identische Abbildung ist offensichtlich induzierend. Hat man
neben $f\colon M\to M'$ eine weitere induzierende Abbildung $g\colon M'\to M''$, dann
folgt $g(y)\sim'' g(b)$ aus $y\sim' b$. Aus $x\sim a$ folgt
mit $y:=f(x)$ und $b:=f(a)$ somit $g(f(x))\sim'' g(f(x))$.
Daher ist auch $g\circ f$ induzierend.\;\qedsymbol

Genau dann wenn $f$ induzierend ist, existiert eine induzierte
Abbildung
\begin{equation}
I(f)\colon M/\sim\to M'/\sim',\;\text{so dass}\;I(f)\circ\pi = \pi'\circ f,
\end{equation}
wobei $\pi,\pi'$ jeweils die kanonische Projektion ist.
\begin{Satz}
Bei der Induktion $I$ handelt es sich um einen kovarianten
Funktor.
\end{Satz}
\strong{Beweis.} Man betrachte das folgende kommutierende Diagramm:
\[\xymatrix{
M \ar[r]^{f} \ar[d]_{\pi}
& M' \ar[r]^{g} \ar[d]^{\pi'}
& M'' \ar[d]^{\pi''}\\
M/\sim \ar[r]_{I(f)}
& M'/\sim' \ar[r]_{I(g)}
& M''/\sim''}\]
Die Induktion $I$ besitzt die Eigenschaften
\begin{gather}
I(f)\circ\pi = \pi'\circ f,\\
I(g)\circ\pi' = \pi''\circ g,\\
I(g\circ f)\circ\pi = \pi''\circ (g\circ f).
\end{gather}
Damit kann man nun rechnen
\begin{equation}
I(g\circ f)\circ\pi = \pi''\circ g\circ f
= I(g)\circ\pi'\circ f = I(g)\circ I(f)\circ\pi.
\end{equation}
Infolge gilt $I(g\circ f)=I(g)\circ I(f)$, da die kanonische
Projektion $\pi$ eine Surjektion ist. Aus der Forderung $I(\id)\circ\pi
= \pi\circ\id = \pi$ ergibt sich $I(\id) = \id$,
da $\pi$ surjektiv ist.\;\qedsymbol

Die Abbildung $\eta((M,\sim)):=\pi$, die jeder Menge mit
Äquivalenzrelation ihre kanonische Projektion zuordnet,
ist eine natürliche Transformation.

\strong{Beispiel zur Vertiefung.}
Ein weiteres Beispiel berührt einen Grundbegriff der linearen Algebra.
Hat man einen Vektorraum $Y$ über dem Körper $K$, ohne dass wir jetzt
genau verstehen müssen was das bedeutet -- man stelle sich $Y:=\R$
und $K:=\R$ vor --, dann bildet für eine beliebige Menge $X\ne\emptyset$
auch $\Abb(X,Y)$ einen Vektorraum über diesem Körper bezüglich den
punktweisen Operationen%
\begin{gather}
(\lambda f)(x) := \lambda f(x),\\
(f_1+f_2)(x) := f_1(x)+f_2(x),
\end{gather} 
wobei $\lambda\in K$, $x\in X$, $f,f_1,f_2\in\Abb(X,Y)$. Die lineare
Algebra handelt von \emph{linearen Abbildungen}. Seien $V,W$
Vektorräume über dem Körper $K$, wobei auch $V=W$ sein darf. Eine
Abbildung $\varphi\colon V\to W$ heißt linear, falls%
\begin{gather}
\forall v_1,v_2\in V\colon\;\varphi(v_1+v_2) = \varphi(v_1)+\varphi(v_2),\\
\forall \lambda\in K,v\in V\colon\;\varphi(\lambda v) = \lambda\varphi(v).
\end{gather}
Man kann zeigen dass die Vektorräume mit den linearen Abbildungen
als Morphismen auch eine Kategorie bilden, aber darauf will ich an
dieser Stelle nicht hinaus. Hat man nun eine feste, aber beliebige
Abbildung $g\colon X'\to X$, dann ist%
\begin{equation}
\varphi\colon\Abb(X,Y)\to\Abb(X',Y),\quad \varphi(f):=f\circ g
\end{equation}
eine lineare Abbildung, man spricht auch von einem
\emph{linearen Operator}, dem \emph{Kompositionsoperator}
$C_g=\varphi$. Die Bestätigung ist nicht sonderlich schwer, man
muss bloß blind die Definitionen einsetzen und dem Formalismus
folgen. Es gilt%
\begin{align}
\varphi(\lambda f)(x) &= ((\lambda f)\circ g)(x)
= (\lambda f)(g(x)) = \lambda f(g(x))\\
&= \lambda (f\circ g)(x) = \lambda (\varphi(f))(x)
= (\lambda\varphi(f))(x),
\end{align}
kurz $\varphi(\lambda f)=\lambda\varphi(f)$. Und es gilt
\begin{align}
\varphi(f_1+f_2)(x) &= ((f_1+f_2)\circ g)(x)
= (f_1+f_2)(g(x)) = f_1(g(x)) + f_2(g(x))\\
&= (f_1\circ g)(x) + (f_2\circ g)(x)
= \varphi(f_1)(x)+\varphi(f_2)(x)\\
&= (\varphi(f_1)+\varphi(f_2))(x),
\end{align}
kurz $\varphi(f_1+f_2)=\varphi(f_1)+\varphi(f_2)$.

Man bemerkt nun, dass diese Rechnungen lediglich auf der Eigenschaft
der Operationen beruhen, punktweise zu sein. Dies soll im Folgenden
präzisiert werden. Die Formulierung wollen wir allgemein für
Operationen beliebiger Stelligkeit haben. Sei also $p\colon Y^n\to Y$
eine $n$-stellige Operation, man stelle sich dabei $Y:=\R$ vor. Man
definiert nun die punktweise Anwendung von $p$ als%
\begin{equation}\label{eq:eta-punktweise}
\eta_p\colon\Abb(X,Y)^n\to\Abb(X,Y),\quad
\eta_p(f)(x) := p(f_1(x),\ldots,f_n(x)),
\end{equation}
wobei $f:=(f_1,\ldots,f_n)$ ein Tupel von Funktionen ist. Sei außerdem%
\begin{equation}
F(\varphi)(f) := (\varphi(f_1),\ldots,\varphi(f_n)).
\end{equation}
Zeigen wollen wir für $\varphi(f):=f\circ g$ nun
\begin{equation}
\varphi(\eta_p(f))(x) = \eta_p(F(\varphi)(f))(x),
\quad\text{kurz}\quad
\varphi\circ\eta_p = \eta_p\circ F(\varphi).
\end{equation}
Bei der Bestätigung folgt man wieder blind den Definitionen und dem
Formalismus. Es gilt%
\begin{align}
\varphi(\eta_p(f))(x)
&= \eta_p(f)(g(x)) = p(f_1(g(x)),\ldots,f_n(g(x)))\\
&= p(\varphi(f_1)(x),\ldots,\varphi(f_n)(x))
= \eta_p(\varphi(f_1),\ldots,\varphi(f_n))(x)\\
&= \label{eq:Ende-eta-punktweise}\eta_p(F(\varphi)(f))(x).
\end{align}
Das bedeutet, dieses Diagramm kommutiert:
\[\xymatrix{
\Abb(X,Y)^n \ar[r]^{F(\varphi)} \ar[d]_{\eta_p}
& \Abb(X',Y)^n \ar[d]^{\eta_p} \\
\Abb(X,Y) \ar[r]_{\varphi} & \Abb(X',Y)}\]
Das legt den Verdacht nahe, dass es sich bei $F$ um einen Funktor
und bei $\eta_p$ um eine natürliche Transformation handelt.

\begin{Satz}[Kategorie mit Kompositionsoperatoren als Morphismen]\mbox{}\\*
Sei $Y\ne\emptyset$. Sei $\Omega:=\{\Abb(X,Y)\mid X\;\text{ist beliebig}\}$.
Sei%
\[\Hom(\Abb(X,Y),\Abb(X',Y))
:= \{\varphi\mid\exists f{\in}\Abb(X,Y), g{\in}\Abb(X',X)\colon
\varphi = f\circ g\}.\]
Sei $\psi\circ \varphi$ die gewöhnliche Verkettung. Dann bildet
$\strong{Komp}:=(\Omega,\Hom,\circ)$ eine Kategorie.
\end{Satz}
\strong{Beweis.}
Zunächst müssen wir bestätigen, dass $\Hom$ bezüglich
$\circ$ abgeschlossen ist. Sei $\varphi_1(f):=f\circ g_1$ und
$\varphi_2(f):=f\circ g_2$ mit $\dom(\varphi_2)=\cod(\varphi_1)$, so
dass man $\varphi:=\varphi_2\circ\varphi_1$ bilden kann.
Gesucht ist ein $g$, so dass $\varphi = f\circ g$. Nun gilt%
\begin{equation}
(\varphi_2\circ\varphi_1)(f) = (f\circ g_1)\circ g_2
= f\circ g_1\circ g_2 = f\circ (g_1\circ g_2).
\end{equation}
Man kann also $g:=g_1\circ g_2$ setzen. Nun verbleibt bloß noch die
Existenz fester Identitäten $\id$ zu bestätigen. Man definiert dazu
$\id(f):=f\circ\id$. Für $\varphi(f):=f\circ g$ gilt dann%
\begin{gather}
(\varphi\circ\id)(f) = (f\circ \id)\circ g = f\circ g = \varphi(f),\\
(\id\circ\varphi)(f) = (f\circ g)\circ\id = f\circ g = \varphi(f).\;\qedsymbol
\end{gather}
\begin{Satz}
Bei $F(\varphi)(f):=(\varphi(f_1),\ldots,\varphi(f_n))$ für
$f=(f_1,\ldots,f_n)$ handelt es sich um einen kovarianten Funktor.
\end{Satz}
\strong{Beweis.} Es gilt
\begin{align}
F(\psi\circ\varphi)(f) &= (\psi(\varphi(f_1)),\ldots,\psi(\varphi(f_n)))
= F(\psi)(F(\varphi)(f))
= (F(\psi)\circ F(\varphi))(f),
\end{align}
kurz $F(\psi\circ\varphi) = F(\psi)\circ F(\varphi)$. Und es gilt
\begin{equation}
F(\id)(f) = (\id(f_1),\ldots,\id(f_n)) = (f_1,\ldots,f_n) = f = \id(f),
\end{equation}
kurz $F(\id) = \id$.\;\qedsymbol
\begin{Satz}
Die in \eqref{eq:eta-punktweise} definierte Operation $\eta_p$ ist
eine natürliche Transformation.
\end{Satz}
\strong{Beweis.} Wurde in \eqref{eq:eta-punktweise} bis
\eqref{eq:Ende-eta-punktweise} schon gezeigt.\;\qedsymbol

Jetzt haben wir so viele Funktoren kennengelernt, dass allgemeine
Regeln betreffend Funktoren gut motiviert sind. Der folgende Korollar
durchleuchtet die Funktoren ein wenig.
\begin{Korollar}
Wird ein Funktor auf einen Isomorphismus angewendet, ist das Resultat
wieder ein Isomorphismus.
\end{Korollar}
\strong{Beweis.} Dieser ist direkt aus den Definitionen zu erhalten.
Wir betrachten nur einen kovarianten Funktor $F$, weil der Beweis für
einen kontravarianten Funktor analog verläuft.

Sei $f\colon X\to Y$ ein beliebiger Isomorphismus im Definitionsbereich
des Funktors. Laut Definition existert eine Inverse, das heißt, ein
$g\colon Y\to X$ mit $g\circ f = \id_X$ und $f\circ g = \id_Y$. Gemäß
der definierenden Eigenschaft eines Funktors darf man rechnen
\begin{gather*}
\id_{F(X)} = F(\id_X) = F(g\circ f) = F(g)\circ F(f),\\
\id_{F(Y)} = F(\id_Y) = F(f\circ g) = F(f)\circ F(g).
\end{gather*}
Somit ist $F(f)$ ein Isomorphismus mit Inverse $F(g)$.\,\qedsymbol

Wird beispielsweise der Vergissfunktor von Gruppen zu Mengen auf
einen Gruppenisomorphismus angewendet, ist das Resultat zwingend
eine Bijektion, da die Bijektionen die Isomorphismen in der Kategorie
der Mengen sind.

\section{Anfangsobjekte und Endobjekte}

\begin{Definition}[Anfangsobjekt, Endobjekt, Nullobjekt]\mbox{}\\*
Es sei $\category C$ eine Kategorie. Ein
$A\in\Ob(\category C)$ heißt Anfangsobjekt, wenn
es zu jedem Objekt $X\in\Ob(\category C)$ genau einen
Morphismus $A\to X$ gibt.
Ein $E\in\Ob(\category C)$ heißt Endobjekt, wenn
es zu jedem Objekt $X\in\Ob(\category C)$ genau einen
Morphismus $X\to E$ gibt. Ein Objekt heißt Nullobjekt, wenn
es sowohl Anfangsobjekt als auch Endobjekt ist.
\end{Definition}

\noindent
\strong{Mengen.}
Wir untersuchen zunächst die Kategorie der Mengen. Anfangsobjekt
bedeutet hier eine Menge $A$, bei der es zu jeder Menge $X$ genau
eine Abbildung $A\to X$ gibt. Betrachten wir zunächst endliche
Mengen, dann ergibt sich aufgrund von Gleichung \eqref{eq:Anzahl-Abb}
ja die Bedingung $|X|^{|A|}=1$. Das geht nur, wenn $|A|=0$ ist,
und das bedeutet $A=\emptyset$. Die einzige Abbildung in $\Abb(\emptyset,X)$
ist die leere Abbildung, und dies bleibt auch dann richtig, wenn
$X$ gänzlich beliebig ist. Somit haben wir die leere Menge als
einziges Anfangsobjekt identifiziert.

Endobjekt bedeutet eine Menge $E$, so dass es zu jeder Menge $X$
genau eine Abbildung $X\to E$ gibt. Wieder beschränken wir uns
zunächst auf endliche Mengen und nutzen $\eqref{eq:Anzahl-Abb}$.
Wir erhalten die Bedingung $|E|^{|X|}=1$. Das geht nur, wenn
$|E|=1$ ist. Jede Menge mit einem Element ist also Endobjekt,
denn allgemein gibt es dann nur eine einzige Abbildung, nämlich
die konstante Abbildung. Dies bleibt auch dann richtig, wenn
$X$ gänzlich beliebig ist.

Ein Nullobjekt existiert offenbar nicht.

Benutzen wir doch $1:=\{\emptyset\}$ als kanonisches Endobjekt.
Interessant ist, dass man zu einer Menge $X$ jedes Element
$x\in X$ mit der Abbildung $x\colon 1\to X$ identifizieren kann,
für die $x(\emptyset)=x$ gilt. Zu einer Abbildung $f\colon X\to Y$
können wir die Zuordnung $f(x)=y$ bzw. $(x,y)\in f$ nun in der Form
$f\circ x = y$ beschreiben.

\section{Produkt und Koprodukt}

Ein wichtiger Begriff der Theorie ist das Produkt von
Objekten. Weil es sich dabei um eine Verallgemeinerung des
kartesischen Produktes von Mengen handelt, möchte ich die
Zusammenhänge zunächst am vertrauten Schauplatz der Mengen
betrachten.

Zu zwei Mengen $A_1, A_2$ können wir das Produkt
$A_1\times A_2$ bilden. Man definiert die Projektionen
auf die Komponenten als
\begin{align*}
&\pi_1\colon A_1\times A_2\to A_1,\quad\pi_1((x,y)) := x,\\
&\pi_2\colon A_1\times A_2\to A_2,\quad\pi_2((x,y)) := y.
\end{align*}
Nun betrachten wir Abbildungen $f_1\colon X\to A_1$ und
$f_2\colon X\to A_2$. Zunächst sei $X:=\{\emptyset\}$. Die jeweilige
Abbildung pickt dann ein Element aus der jeweiligen Menge heraus,
das sind $a_1:=f_1(\emptyset)$ und $a_2:=f_2(\emptyset)$. Nun
ist eine Abbildung $f$ gesucht, sodass das Diagramm
\[\xymatrix{
& X\ar[dl]_{f_1}\ar[dr]^{f_2}\ar[d]^f & \\
A_1 & A_1\times A_2 \ar[l]^{\pi_1}\ar[r]_{\pi_2} & A_2
}\]
kommutiert. Die Bedingungen an $f$ sind also
$\pi_i\circ f = f_i$ für $i\in\{1,2\}$. Damit ist aber eindeutig
festgelegt, dass $f(\emptyset)=(a_1,a_2)$ sein muss, denn ein
Tupel ist durch die Komponenten festgelegt, und die sind
$\pi_i(f(\emptyset)) = f_i(\emptyset) = a_i$ für $i\in\{1,2\}$.
Somit ist $f$ eindeutig bestimmt.

Die Betrachtung kann man genauso für eine allgemeine Menge $X$ führen,
weil die Argumentation dann jeweils für jedes Element von $X$ gilt.
Wieder ist $f$ eindeutig bestimmt.

Gelegentlich wird $f$ als $f=f_1\times f_2$ notiert.

\section{Exponential}

Die Notation $B^A$ stehe für die Menge der Abbildungen $A\to B$.
Es soll nun die Applikation einer Abbildung auf ein Argument
als eigenständige Operation
\[\varepsilon\colon B^A\times A \to B,\quad
\varepsilon(f,a) := f(a)\]
gedacht werden. Einer zweistelligen Abbildung
$g\colon X\times A\to B$ lässt sich die Abbildung
\[\lambda g\colon X\to B^A,\quad \lambda g(x)(a) := g(x,a).\]
zuordnen. Diesen Vorgang nennen wir Currying. Man findet nun
\[g(x,a) = \lambda g(x)(a) = \varepsilon(\lambda g(x),a)
= (\varepsilon\circ (\lambda g\times\id))(x,a).\]
Für eine jede Abbildung $g$ ist also die Gleichung
$g = \varepsilon\circ(\lambda g\times\id)$
erfüllt, was bedeutet, dass das Diagramm
\[\xymatrix{
X\times A\ar[dr]^g\ar[d]_{\lambda g\times\id} & \\
B^A\times A \ar[r]_{\varepsilon} & B
}\]
kommutiert.

\begin{Definition}[Exponentialobjekt]\mbox{}\\*
Sei $C$ eine Kagegorie mit binären Produkten. Zu zwei Objekten
$A,B\in C$ heißt $B^A\in C$ zusammen mit einem Morphismus
$\varepsilon\colon B^A\times A\to B$
Exponentialobjekt, wenn es zu jedem Objekt $X\in C$ und Morphismus
$g\colon X\times A\to B$
genau einen Morphismus $\lambda g\colon X\to B^A$ gibt, so dass
$\varepsilon\circ (\lambda g\times\id) = g$ gilt.
\end{Definition}

\begin{Korollar}\label{Exp-Isomorphie}
Es besteht die Isomorphie $\Hom_C(X\times A, B)\cong\Hom_C(X,B^A)$,
die durch den Isomorphismus $\lambda$ vermittelt wird.
\end{Korollar}

\noindent\strong{Beweis.} Zu zeigen ist, dass es sich bei $\lambda$
um einen Isomorphismus handelt. Für ein $h\colon X\to B^A$ sei dazu
\[\lambda^{-1}h := \varepsilon\circ (h\times\id)\colon X\times A\to B.\]
Die Definition des Exponentialobjekts besagt nun direkt, dass
$\lambda^{-1}(\lambda g) = g$ gelten muss.

[Todo: $\lambda(\lambda h^{-1})=h$ zeigen.]\,\qedsymbol

\begin{Korollar}
In der Kategorie der Mengen ist das Exponential $B^A$ die Menge
der Abbildungen $A\to B$.
\end{Korollar}

\noindent\strong{Beweis.} Wird $X=\{\emptyset\}$ in die durch Korollar
\ref{Exp-Isomorphie} beschriebene Isomorphie eingesetzt, findet
man die kanonische Isomorphie
\[B^A\cong\Abb(\{\emptyset\},B^A)\cong\Abb(\{\emptyset\}\times A, B)
\cong\Abb(A, B).\,\qedsymbol\]
Das heißt, vermittels $\lambda^{-1}$ ordnet $f\in B^A$ jedem $a\in A$
gemäß
\[f(a) := (\lambda^{-1}(\emptyset\mapsto f))(\emptyset,a)
= (\varepsilon\circ ((\emptyset\mapsto f)\times\id))(\emptyset,a)
= \varepsilon(f,a) = b\]
genau ein $b\in B$ zu.

\section{Kartesisch geschlossene Kategorien}

\begin{Definition}[Kartesisch geschlossen]\mbox{}\\*
Eine Kategorie heißt kartesisch geschlossen, wenn
\begin{enumerate}
\item ein Endobjekt existiert,
\item zu je zwei Objekten $X,Y$ das Produkt $X\times Y$ ein Objekt der Kategorie ist,
\item zu je zwei Objekten $X,Y$ das Exponential $Y^X$  ein Objekt der Kategorie ist.
\end{enumerate}
\end{Definition}
