
\chapter{Algebra}

\section{Gruppentheorie}

\subsection{Grundlagen}

\begin{Definition}[Gruppe]
Das Tupel $(G,*)$ bestehend aus einer Menge $G$ und
Abbildung $*\colon G\times G\to\Omega$ heißt Gruppe, wenn die folgenden
Axiome erfüllt sind:
\begin{enumerate}
\item[(G1)] Für alle $a,b\in G$ gilt $a*b\in G$. D.\,h., man darf $G=\Omega$ setzen.
\item[(G2)] Es gilt das Assoziativgesetz: für alle $a,b,c\in G$ gilt $(a*b)*c=a*(b*c)$.
\item[(G3)] Es gibt ein Element $e\in G$, so dass $e*g=g=g*e$ für jedes $g\in G$ gilt.
\item[(G4)] Zu jedem $g\in G$ gibt es ein $g^{-1}\in G$ so dass $g*g^{-1}=e=g^{-1}*g$ gilt.
\end{enumerate}
Das Element $e$ wird neutrales Element der Gruppe genannt.
Das Element $g^{-1}$ wird inverses Element zu $g$ genannt.
Anstelle von $a*b$ schreibt man auch kurz $ab$. Ist $(G,+)$ eine
Gruppe, dann schreibt man immer $a+b$, und $-g$ anstelle von $g^{-1}$.
\end{Definition}

\begin{Korollar}
Das neutrale Element einer Gruppe $G$ ist eindeutig bestimmt.
D.\,h., es gibt keine zwei unterschiedlichen neutralen Elemente. 
\end{Korollar}
\begin{Beweis}
Seien $e,e'$ zwei neutrale Elemente von $G$. Nach Axiom (G3)
gilt dann $e=e'e$, und weiter $e'e=e'$ bei nochmaliger Anwendung
von (G3). Daher ist $e=e'$.\;\qedsymbol
\end{Beweis}

\begin{Korollar}
Sei $G$ eine Gruppe. Zu jedem Element $g\in G$ ist das inverse
Element $g^{-1}$ eindeutig bestimmt. D.\,h., es kann keine zwei
unterschiedlichen inversen Elemente zu $g$ geben.
\end{Korollar}
\begin{Beweis}
Seien $a,b$ zwei inverse Elemente zu $g$. Nach Axiom (G3), Axiom (G2)
und Axiom (G4) gilt
\[a \stackrelrm{(G3)}= ae \stackrelrm{(G4)} = a(gb) \stackrelrm{(G2)}
= (ag)b \stackrelrm{(G4)}= eb \stackrelrm{(G3)}= b.\]
Daher ist $a=b$.\;\qedsymbol
\end{Beweis}

\begin{Definition}[Untergruppe]
Sei $(G,*)$ eine Gruppe. Eine Teilmenge $U\subseteq G$ heißt
Untergruppe von $G$, kurz $U\le G$, wenn $U$ bezüglich derselben
Verknüpfung $*$ selbst eine Gruppe $(U,*)$ bildet.
\end{Definition}

\begin{Korollar}
Jede Gruppe $G$ besitzt die Untergruppen $\{e\}\le G$ und $G\le G$,
wobei $e\in G$ das neutrale Element ist. Man spricht von den
trivialen Untergruppen.
\end{Korollar}
\begin{Beweis}
Die Aussage $G\le G$ ist trivial, denn $G\subseteq G$ ist allgemeingültig
und $(G,*)$ bildet nach Voraussetzung eine Gruppe. Zu (G1):
Es gilt $ee=e$. Da es nur diese eine Möglichkeit gibt, sind damit alle
überprüft.
Zu (G2): Das Assoziativgesetz wird auf Elemente der Teilmenge vererbt.
Zu (G3): Das neutrale Element ist in $\{e\}$ enthalten.
Zu (G4): Das neutrale Element ist gemäß $ee=e$ zu sich selbst invers.
Da $e$ das einzige Element von $\{e\}$ ist, sind damit alle
überprüft.\;\qedsymbol
\end{Beweis}

\begin{Satz}[Untergruppenkriterium]
Sei $G$ eine Gruppe und $H$ eine nichtleere Teilmenge von $G$. Sind
die beiden Prämissen
\begin{enumerate}
\item $a,b\in H \implies ab\in H$,
\item $a\in H\implies a^{-1}\in H$,
\end{enumerate}
erüllt, ist $H$ bereits eine Untergruppe von $G$.
\end{Satz}
\begin{Beweis} Die Abgeschlossenheit gilt wegen der ersten Prämisse.
Das Assoziativgesetz vererbt sich auf die Elemente der Teilmenge.
Nun existiert mindestens ein $x\in H$. Aufgrund der zweiten
Prämisse muss somit $x^{-1}\in H$ sein und infolge $e = x^{-1}x$
ein Element von $H$. Die zweite Prämisse sichert schließlich ab,
dass jedes weitere Element von $H$ ein Inverses in $H$ besitzt.
Der Nachweis aller Gruppenaxiome ist erbracht.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\begin{Satz} Sei $X$ eine Menge. Die Menge der bijektiven
Selbstabbildungen auf $X$ bildet bezüglich der Verkettung eine Gruppe,
die man als symmetrische Gruppe $S(X)$ bezeichnet.
\end{Satz}
\begin{Beweis}
Die Verkettung zweier Bijektionen ist ebenfalls bijektiv. Das
Assoziativgesetz gilt für die Verkettung allgemein. Das neutrale
Element ist offenbar die identische Abbildung. Zu einer Bijektion $f$
nimmt die Umkehrabbildung $f^{-1}$ die Rolle des inversen Elements
ein, denn $f\circ f^{-1}=\id$ und $f^{-1}\circ f=\id$. Demnach
sind alle Gruppenaxiome erfüllt.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\begin{Korollar}
Sei $X$ eine nichtleere algebraische Struktur, beispielsweise eine
Gruppe, ein Ring oder Vektorraum. Die Menge der Automorphismen bildet
bezüglich Verkettung eine Gruppe, die man Automorphismengruppe
$\operatorname{Aut}(X)$ nennt. Sie ist eine Untergruppe der
symmetrischen Gruppe $S(X)$.  
\end{Korollar}
\begin{Beweis}
Offenbar ist $\operatorname{Aut}(X)$ eine nichtleere Teilmenge von
$S(X)$. Die Verkettung zweier Automorphismen ist ebenfalls ein
Automorphismus. Jeder Automorphismus besitzt einen inversen
Automorphismus. Laut Untergruppenkriterium muss $\operatorname{Aut}(X)$
eine Untergruppe von $S(X)$ sein.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\begin{Korollar}
Sei $K$ ein Körper. Die invertierbaren Matrizen $A\in K^{n\times n}$
bilden eine Gruppe, die man allgemeine lineare Gruppe
$\operatorname{GL}(n,K)$ nennt. Sie ist kanonisch isomorph zur
Automorphismengruppe $\operatorname{Aut}(K^n)$.
\end{Korollar}
\begin{Beweis}
Die Gruppenaxiome sind erfüllt, wobei die Einheitsmatrix das
neutrale Element ist und die jeweilige inverse Matrix das
inverse Element zu einer Matrix. Weil die Abbildung%
\[\varphi\colon K^{m\times n}\to\operatorname{Hom}(K^n,K^m),\quad
\varphi(A)(\mathbf v) := A\mathbf v\]
bereits einen kanonischen Isomorphismus darstellt, erhält man bei
Setzung $m=n$ und Einschränkung auf $\operatorname{GL}(n,K)$
einen Monomorphismus. Weil zu jeder bijektiven linearen Abbildung genau
eine invertierbare Matrix gehört, muss%
\[\varphi\colon\operatorname{GL}(n,K)\to\operatorname{Aut}(K^n)\]
außerdem surjektiv sein.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\newpage
\section{Ringtheorie}

\subsection{Grundlagen}

\begin{Definition}[Ring]
Eine Struktur $(R,+,\cdot)$ heißt genau dann Ring, wenn die folgenden
Axiome erfüllt sind
\begin{enumerate}
\item[1.] $(R,+)$ ist eine kommutative Gruppe.
\item[2.] $(R,\cdot)$ ist eine Halbgruppe.
\item[3.] Für alle $a,b,c\in R$ gilt $a(b+c) = ab+ac$. (Linksdistributivgesetz)
\item[4.] Für alle $a,b,c\in R$ gilt $(a+b)c = ac+bc$. (Rechtsdistributivgesetz)
\end{enumerate}
\end{Definition}
Bemerkung: Das neutrale Element von $(R,+)$ wird als Nullelement
bezeichnet und meist $0$ geschrieben.

\begin{Definition}[Ring mit Eins]
Ein Ring $R$ heißt genau dann Ring mit Eins, wenn $(R,\cdot)$ ein
Monoid ist. Monoid heißt, es gibt ein Element $e\in R$, so dass
$e\cdot a = a$ und $a\cdot e = a$ für alle $a\in R$.
\end{Definition}
Bemerkung: Man bezeichnet $e$ als Einselement des Rings.

\begin{Korollar}
Sei $R$ ein Ring und $0\in R$ das Nullelement.\\
Für jedes $a\in R$ gilt $0\cdot a = 0$ und $a\cdot 0 = 0$.
\end{Korollar}
\begin{Beweis} Man rechnet
\[0a = 0a+0 = 0a+0a-0a = (0+0)a-0a = 0a-0a = 0.\]
\end{Beweis}
Die Rechnung für $a\cdot 0$ ist analog.\;\qedsymbol

\begin{Korollar}\label{Minus-vorziehen}
Sei $R$ ein Ring und $a,b\in R$, dann gilt $(-a)b = -(ab) = a(-b)$.
\end{Korollar}
\begin{Beweis}
Man rechnet
\begin{align*}
(-a)b &= (-a)b+0 = (-a)b+ab-(ab) = ((-a)+a)b-(ab)\\
&= 0b-(ab) = 0-(ab) = -(ab).\;\qedsymbol
\end{align*}
\end{Beweis}

\begin{Korollar}[»Minus mal minus macht plus«]\mbox{}\\*
Sei $R$ ein Ring und $a,b\in R$, dann gilt
$(-a)(-b) = ab$.
\end{Korollar}
Beachtung von $-(-x)=x$ nach zweifacher Anwendung von
Korollar \ref{Minus-vorziehen} bringt
\[(-a)(-b) = -((-a)b) = -(-(ab)) = ab.\;\qedsymbol\]

\begin{Definition}
Sei $(M,+,0)$ ein Monoid. Für $n\in\Z_{\ge 0}$ und $a\in M$ definiert
man $na$ rekursiv als
\[0a := 0,\quad (n+1)a := na + a.\]
\end{Definition}

\begin{Korollar}
Sei $(M,+,0)$ ein Monoid. Für $m,n\in\Z_{\ge 0}$ und $a\in M$ gilt
\begin{gather}
(m+n)a = ma + na,\\
(mn)a = m(na).
\end{gather}
\end{Korollar}
\begin{Beweis}
Induktionsanfang ist $(m+0)a = ma = ma+0 = ma + 0a$. Der Schritt ist%
\[(m+n+1)a \stackrelrm{(Def)}= (m+n)a + a
\stackrelrm{(IV)}= ma+na + a
\stackrelrm{(Def)}= ma + (n+1)a.\]
Induktionsanfang ist $(m\cdot 0)a = 0a = 0 = m\cdot 0 = m(0a)$.
Der Schritt ist
\begin{align*}
(m(n+1))a &= (mn+m)a = (mn)a+ma \stackrelrm{(IV)}= m(na)+ma\\
&= m((na)+a) \stackrelrm{(Def)}=
m((n+1)a).\,\qedsymbol
\end{align*}
\end{Beweis}

\begin{Korollar}
Sei $R$ ein Ring mit Eins $e$. Für $n\in\Z$ und
$a\in R$ gilt $(ne)a = na$.
\end{Korollar}
\begin{Beweis}
Der Induktionsanfang ist $(0e)a = 0_R a = 0_R = 0a$.
Der Schritt ist
\[((n+1)e) a \stackrelrm{(Def)}= (ne+e)a = nea + ea \stackrelrm{(IV)}=
na+a \stackrelrm{(Def)}= (n+1)a.\]
Für $n>0$ gilt zudem
\[((-n)e)a \stackrelrm{(Def)}= (-(ne))a
= -((ne)a) = -(na) \stackrelrm{(Def)}= (-n)a.\,\qedsymbol\]
\end{Beweis}

\newpage
\subsection{Ringhomomorphismen}

\begin{Definition}[Ringhomomorphismus]
Seien $R,R'$ Ringe. Eine Abbildung $\varphi\colon R\to R'$ heißt
Ringhomomorphismus, falls
\begin{gather*}
\varphi(x+y) = \varphi(x)+\varphi(y),\\
\varphi(xy) = \varphi(x)\varphi(y)
\end{gather*}
für alle $x,y\in R$ gilt. Liegen Ringe mit Eins vor, und gilt
zusätzlich $\varphi(1)=1$, dann spricht man von einem unitären
Ringhomomorphismus.
\end{Definition}

\begin{Korollar}
Bei jedem Ringhomomorphismus $\varphi$ gilt
$\varphi(kx) = k\varphi(x)$ für $k\in\Z$.
\end{Korollar}
\strong{Beweis.} Für $k>0$ ist
\[\varphi(kx) = \varphi(\sum_{i=1}^k x)
= \sum_{i=1}^k \varphi(x) = k\varphi(x).\]
Nun der Fall $k=0$. Man rechnet $f(0) = f(0+0) = f(0)+f(0)$.
Subtraktion von $f(0)$ auf beiden Seiten ergibt $f(0)=0$.
Schließlich bleibt noch $f(-kx)=-kf(x)$ für $k>0$ zu zeigen. Hier
rechnet man zunächst
\[0 = f(0) = f(-x+x) = f(-x)+f(x).\]
Subtraktion von $f(x)$ auf beiden Seiten ergibt $f(-x) = -f(x)$.
Somit gilt
\[f(-kx) = -f(kx) = -kf(x).\;\qedsymbol\]

\section{Polynomringe}

\subsection{Einsetzungshomomorphismus}

\begin{Definition}[Einsetzungshomomorphismus]\mbox{}\\*
Die Abbildung $\Phi\colon\R[X]\to\Abb(\R,\R)$ mit $\Phi(f)(x):=f(x)$
nennt man Einsetzungshomomorphismus.
\end{Definition}

\begin{Satz}
Beim Einsetzungshomomorphismus $\Phi$ handelt es sich um eine lineare
Abbildung.
\end{Satz}
\begin{Beweis} Es gilt
\begin{align*}
\Phi(f+g)(x) &= \sum_k (a_k + b_k) x^k = \sum_k a_k x^k + \sum_k b_k x^k\\
&= \Phi(f)(x) + \Phi(g)(x) = (\Phi(f)+\Phi(g))(x)
\end{align*}
und
\begin{align*}
\Phi(\lambda f)(x) &= \sum_k \lambda a_k x^k = \lambda\sum_k a_k x^k
= \lambda\Phi(f)(x) = (\lambda\Phi(f))(x).\,\qedsymbol
\end{align*}
\end{Beweis}

\newpage
\begin{Satz}
Der Einsetzungshomomorphismus $\Phi$ ist injektiv.
\end{Satz}
\begin{Beweis} Sei $f=\sum_{k=0}^n a_k X^k$
und $g=\sum_{k=0}^n b_k X^k$, wobei $n=\max(\deg f,\deg g)$.
Zu zeigen ist
\[(\forall x\in\R\colon \Phi(f)(x)=\Phi(g)(x))\implies f=g,\]
das heißt
\[(\forall x\in\R\colon \sum_k a_k x^k = \sum_k b_k x^k)\implies (\forall k\colon a_k=b_k).\]
Die Umformung der Voraussetzung ergibt $\sum_k (b_k-a_k)x^k = 0$.
D.\,h., jedes der $(b_k-a_k)$ muss verschwinden. Zu zeigen ist also
lediglich
\[(\forall x\in\R\colon \sum_{k=0}^n c_k x^k = 0)\implies (\forall k\colon c_k=0).\]
Wenn $f(x)=0$ für alle $x$ ist, muss auch die Ableitung $D^m f(x)=0$
sein. Es gilt $D^k x^k = k!$, und daher
\[D^n\sum_{k=0}^n c_k x^k = n!\cdot c_n = 0 \implies c_n=0.\]
Demnach ergibt sich dann aber auch
\[D^{n-1}\sum_{k=0}^n c_k x^k = (n-1)!\cdot c_{n-1} = 0\implies c_{n-1}=0\]
usw. Man erhält $c_k=0$ für alle $k$.\;\qedsymbol
\end{Beweis}

\section{Körper}

\subsection{Geordnete Körper}

\begin{Definition}[Geordneter Körper]\label{def:of}
Eine Körper $K$ heißt geordnet bezülich einer strengen Totalordnung,
wenn die beiden Axiome
\begin{gather*}
a<b \implies a+c<b+c,\\
a>0\land b>0\implies ab>0
\end{gather*}
für alle $a,b,c\in K$ erfüllt sind.
\end{Definition}

\begin{Korollar}\label{of-negate}
Sei $K$ ein geordneter Körper und $a\in K$. Es gilt $a>0\iff -a<0$. 
\end{Korollar}
\begin{Beweis}
Gemäß Def. \ref{def:of} Axiom~1 gilt%
\[0<a \iff -a < a-a = 0.\,\qedsymbol\]
\end{Beweis}

\begin{Korollar}\label{of-sq-positive}
Sei $K$ ein geordneter Körper. Für jedes $a\in K$ mit $a\ne 0$ gilt
$a^2>0$.
\end{Korollar}
\begin{Beweis}
Im Fall $a>0$ ist $a^2>0$ aufgrund von Def. \ref{def:of} Axiom~2, setze
$b:=a$.
Übrig bleibt der Fall $a<0$. Gemäß Korollar \ref{of-negate} ist
$-a>0$. Laut Axiom~2 gilt andererseits%
\[-a > 0 \implies 0 < (-a)^2 = a^2.\]
Somit ist auch in diesem Fall $a^2>0$.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\begin{Korollar}\label{of-1-positive}
Sei $K$ ein geordneter Körper. Für $1_K$ gilt $1_K>0$.
\end{Korollar}

\begin{Beweis}
Wegen $1_K = 1_K 1_K$ ist $1_K$ ein Quadrat. Weil zudem $1_K\ne 0$ ist,
erhält man $1_K>0$ gemäß Korollar \ref{of-sq-positive}.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\begin{Korollar}
Sei $K$ ein geordneter Körper. Für $n\in\Z_{>0}$ gilt $n1_K>0$.
\end{Korollar}

\begin{Beweis}
Der Induktionsanfang ist $1\cdot 1_K = 1_K > 0$, wobei $1_K>0$ gemäß
Korollar \ref{of-1-positive} gilt. Der Induktionsschritt ist
\[(n+1)1_K \stackrelrm{(Def)}= n1_K + 1_K > 1_K > 0,\]
denn die Induktionsvoraussetzung $n1_K>0$ impliziert
$n1_K+1_K>1_K$ gemäß Def. \ref{def:of} Axiom 1.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\begin{Korollar}\label{of-ineq-mul}
Sei $K$ ein geordneter Körper. Für $a,b,c\in K$ gilt
\begin{gather*}
a<b\land c>0\implies ca<cb,\\
a\le b\land c\ge 0\implies ca\le cb.
\end{gather*}
\end{Korollar}
\begin{Beweis}
Gemäß Def. \ref{def:of} Axiom~1 und Axiom~2 gilt
\[a<b\iff 0<b-a \implies 0<c(b-a) = cb-ca\iff ca<cb.\]
Im Fall $c=0$ ist $ca\le cb$ klar. Für $c>0$ gilt
\[a\le b\iff a<b\lor a=b\implies ca<cb\lor ca=cb\iff ca\le cb.\,\qedsymbol\]
\end{Beweis}

\begin{Korollar}\label{of-nn-int-mul}
Sei $K$ ein geordneter Körper und $n\in\Z_{\ge 0}$. Für $a\ge 0$ gilt
$na\ge 0$.
\end{Korollar}
\begin{Beweis} Der Induktionsanfang $n=0$ ist trivial. Der Schritt ist
\[(n+1)a \stackrelrm{(Def)}= na+a \ge na \ge 0,\]
denn gemäß Induktionsvoraussetzung ist $na\ge 0$. Die Ungleichung
$na+a\ge na$ erhält man, indem auf beiden Seiten von
$a\ge 0$ der Wert $an$ addiert wird.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\begin{Korollar}
Sei $K$ ein geordneter Körper. Sei $a\in K$ und $m,n\in\Z$.
Es gilt
\[m\le n\land a\ge 0\implies ma\le na.\]
\end{Korollar}
\begin{Beweis}
Wegen $m\le n$ ist $n-m\ge 0$. Laut Korollar \ref{of-nn-int-mul}
gilt somit
\[0\le a \implies 0\le (n-m)a = na-ma\iff ma\le na.\,\qedsymbol\]
\end{Beweis}

\begin{Korollar}\label{of-sum-of-sq-positive}
Sei $K$ ein geordneter Körper und $a_k\in K$. Es gilt
\[\textstyle (\exists k\colon a_k\ne 0)\implies \sum_{k=1}^n a_k^2 > 0.\]
\end{Korollar}
\begin{Beweis} Aufgrund der Prämisse existiert die Permutation, die das
erste nichtverschwindende $a_k$ mit $a_1$ vertauscht, weshalb ohne
Beschränkung der Allgemeinheit $a_1\ne 0$ angenommen werden darf.
Laut Korollar \ref{of-sq-positive} ist $a_k^2\ge 0$ für jedes $k$.
Induktion über die $k$. Der Induktionsanfang $a_1>0$ wurde bereits
erläutert. Nun der Induktionsschritt. Mit dem Axiom~1 von Def. \ref{def:of}
und der Induktionsvoraussetzung $0 < \sum_{k=1}^{n-1} a_k^2$ findet sich
\[0\le a_n^2 < a_n^2 + \sum_{k=1}^{n-1} a_k^2 = \sum_{k=1}^n a_k^2.\,\qedsymbol\]
\end{Beweis}
