\documentclass[a4paper,10pt,fleqn,twoside]{scrbook}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{arev}

\usepackage{ngerman}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{thmtools}

\usepackage[all]{xy}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{color}
\definecolor{c1}{RGB}{0,40,80}
\definecolor{gray1}{RGB}{80,80,80}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=c1]{hyperref}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,left=38mm,right=22mm,top=24mm,bottom=40mm}
\setlength{\columnsep}{4mm}
\numberwithin{equation}{section}
\setcounter{tocdepth}{2}

\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand{\Z}{\mathbb Z}
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\C}{\mathbb C}
\newcommand{\id}{\operatorname{id}}
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Re}}
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\ui}{\mathrm i}
\newcommand{\ee}{\mathrm e}
\newcommand{\sur}{\operatorname{sur}}
\newcommand{\defiff}{\;:\Longleftrightarrow\;}
\newcommand{\strong}[1]{{\sf\bfseries #1}}

\newcommand{\emdef}[1]{\emph{#1}}
\newcommand{\pstrut}[1]{\rule{0pt}{\dimexpr 8pt+#1}}
\newcommand{\bitem}{\item[\scriptsize\color{gray1}$\blacksquare$]}
\renewcommand{\qedsymbol}{\ensuremath{\square}}

\declaretheoremstyle[%
  within=chapter,%
  spaceabove=\topsep,%
  spacebelow=\topsep%,
  headfont=\bfseries,%
  headpunct={.},%
  % postheadspace=,%
  notefont=\bfseries,%
  notebraces={(}{)},%
]{baplain}

\declaretheorem[style=baplain,name=Definition]{Definition}
\declaretheorem[style=baplain,name=Satz]{Satz}
\newenvironment{Beweis}{\par\noindent\strong{Beweis.}}{\par}

\title{Beweisarchiv}
\date{Mai 2018}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\chapter{Grundlagen}
\section{Mengenlehre}
\subsection{Definitionen}

\begin{Definition}[seteq: Gleichheit von Mengen]\label{def:seteq}
\[A=B \defiff \forall x(x\in A\iff x\in B).\]
\end{Definition}

\begin{Definition}[subseteq: Teilmenge]\label{def:subseteq}
\[A\subseteq B \defiff \forall x(x\in A\implies x\in B).\]
\end{Definition}

\begin{Definition}[filter: beschreibende Angabe]\label{def:filter}
\[a\in\{x\mid P(x)\} \defiff P(a).\]
\end{Definition}

\begin{Definition}[cap: Schnitt]\label{def:cap}
\[A\cap B := \{x\mid x\in A\land x\in B\}.\]
\end{Definition}

\begin{Definition}[cup: Vereinigung]\label{def:cup}
\[A\cup B := \{x\mid x\in A\lor x\in B\}.\]
\end{Definition}

\begin{Definition}[intersection: Schnitt]\label{def:intersection}
\[\bigcap_{i\in I} A_i \iff \{x\mid \forall i{\in}I\,(x\in A_i)\}.\]
\end{Definition}

\begin{Definition}[union: Vereinigung]\label{def:union}
\[\bigcup_{i\in I} A_i \iff \{x\mid \exists i{\in}I\,(x\in A_i)\}.\]
\end{Definition}


\subsection{Rechenregeln}

\begin{Satz}[Kommutativgesetze]
Es gilt $A\cap B = B\cap A$ und $A\cup B = B\cup A$.
\end{Satz}

\begin{Beweis}
Nach Def. \ref{def:seteq} (seteq) expandieren:
\[\forall x(x\in A\cap B \iff x\in B\cap A).\]
Nach Def. \ref{def:cap} (cap) und Def. \ref{def:filter} (filter) gilt:
\[x\in A\cap B \iff x\in A\land x\in B \iff x\in B\land x\in A
\iff x\in B\cap A.\]
Für die Vereinigung ist das analog.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\begin{Satz}[Assoziativgesetze]
Es gilt $A\cap (B\cap C) = (A\cap B)\cap C$
und $A\cup (B\cup C) = (A\cup B)\cup C$.
\end{Satz}

\begin{Beweis}
Nach Def. \ref{def:seteq} (seteq) expandieren:
\[\forall x[x\in A\cap (B\cap C) \iff x\in (A\cap B)\cap C].\]
Nach Def. \ref{def:cap} (cap) und Def. \ref{def:filter} (filter) gilt:
\begin{align*}
&x\in A\cap (B\cap C) \iff x\in A\land x\in B\cap C
\iff x\in A\land (x\in B\land x\in C)\\
&\iff (x\in A\land x\in B)\land x\in C
\iff x\in A\cap B\land x\in C
\iff x\in (A\cap B)\cap C.
\end{align*}
Für die Vereinigung ist das analog.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\section{Abbildungen}
\subsection{Definitionen}
\begin{Definition}[img: Bildmenge]\label{def:img}
Für eine Abbildung $f\colon A\to B$ und $M\subseteq A$
wird die Menge
\[f(M) := \{y\mid \exists x{\in}M\;(y=f(x))\}
= \{y\mid \exists x(x\in M\land y=f(x))\}\]
als Bildmenge von $M$ unter $f$ bezeichnet.
\end{Definition}

\begin{Definition}[inj: Injektion]\label{def:inj}
Eine Abbildung $f\colon A\to B$ heißt genau dann injektiv, wenn gilt:
\[\forall x_1\forall x_2(f(x_1)=f(x_2)\implies x_1=x_2)\]
bzw. äquivalent
\[\forall x_1\forall x_2(x_1\ne x_2\implies f(x_1)\ne f(x_2)).\]
\end{Definition}

\begin{Definition}[sur: Surjektion]\label{def:sur}
Eine Abbildung $f\colon A\to B$ heißt genau dann surjektiv, wenn gilt:
\[B\subseteq f(A).\]
\end{Definition}

\subsection{Grundlagen}
\begin{Satz}[feq: Gleichheit von Abbildungen]\label{feq}
Zwei Abbildungen $f\colon A\to B$ und $g\colon C\to D$ sind genau
dann gleich, kurz $f=g$, wenn $A=C$ und $B=D$ und
\[\forall x(f(x)=g(x)).\]
\end{Satz}
Ohne Beweis.

\subsection{Kardinalzahlen}
\begin{Definition}[equipotent: Gleichmächtigkeit]\label{def:equipotent}
Zwei Mengen $A$, $B$ heißen genau dann gleichmächtig, wenn
eine Bijektion $f\colon A\to B$ existiert.
\end{Definition}

\begin{Satz}
Sei $M$ eine beliebige Menge. Die Potenzmenge $2^M$ ist zur
Menge $\{0,1\}^M$ gleichmächtig.
\end{Satz}

\begin{Beweis}
Für eine Aussage $A$ sei
\[[A] := \begin{cases}
1&\text{wenn }$A$\text{ gilt},\\
0&\text{sonst}.
\end{cases}\]
Für $A\subseteq M$ betrachte man nun die Indikatorfunktion
\[\chi_A\colon M\to\{0,1\},\quad \chi_A(x):=[x\in A].\]
Die Abbildung
\[\varphi\colon 2^M\to \{0,1\}^M,\quad \varphi(A):=\chi_A\]
ist eine kanonische Bijektion. \strong{Zur Injektivität.}
Nach Def. \ref{def:inj} (inj) muss gelten:
\[\varphi(A)=\varphi(B)\implies A=B,\quad\text{d.\,h.}\quad
\chi_A=\chi_B \implies A=B.\]
Nach Satz \ref{feq} (feq) und Def. \ref{def:seteq} (seteq)
wird die Aussage expandiert zu:
\[\forall x(\chi_A(x)=\chi_B(x))\implies \forall x(x\in A\iff x\in B).\]
Es gilt aber nun:
\[\chi_A(x)=\chi_B(x)\iff [x\in A]=[x\in B] \iff (x\in A\iff x\in B).\]
\end{Beweis}
\strong{Zur Surjektivität.} Wir müssen nach Def. \ref{def:sur} (sur)
prüfen, dass $\{0,1\}^M\subseteq \varphi(2^M)$ gilt.
Expansion nach Def. \ref{def:subseteq} (subseteq) und
Def. \ref{def:img} (img)
ergibt:
\[\forall f(f\in \{0,1\}^M\implies\exists A{\in}2^M[f=\varphi(A)]).\]
Um dem Existenzquantor zu genügen, wähle
\[A := f^{-1}(\{1\}) = \{x\in M\mid f(x)\in \{1\}\} = \{x\in M\mid f(x)=1\}.\]
Es gilt $f=\chi_A$, denn
\[\chi_A(x) = [x\in A] = [x\in\{x\mid f(x)=1\}] = [f(x)=1] = f(x).\]
Da $\varphi$ eine Bijektion ist, müssen $2^M$ und $\{0,1\}^M$
nach Def. \ref{def:equipotent} (equipotent) gleichmächtig
sein.\,\qedsymbol

\chapter{Analysis}
\section{Folgen}
\subsection{Konvergenz}

\begin{Definition}[openepball: offene Epsilon-Umgebung]
Sei $(M,d)$ ein metrischer Raum. Unter der offenen Epsilon-Umgebung
von $a\in M$ versteht man:
\[U_\varepsilon(a) := \{x\mid d(x,a)<\varepsilon\}\]
Setze zunächst speziell $d(x,a):=|x-a|$ bzw. $d(x,a):=\|x-a\|$.
\end{Definition}

\begin{Definition}[lim: konvergente Folge, Grenzwert]\label{def:lim}
\[\lim_{n\to\infty} a_n = a
\defiff \forall\varepsilon{>}0\;\exists n_0\;\forall n{>}n_0\;(a_n\in U_\varepsilon(a))\]
bzw.
\[\lim_{n\to\infty} a_n = a
\defiff \forall\varepsilon{>}0\;\exists n_0\;\forall n{>}n_0\;(\|a_n-a\|<\varepsilon).\]
\end{Definition}

\begin{Definition}[bseq: beschränkte Folge]\label{def:bseq}
Eine Folge $(a_n)$ mit $a_n\in\R$ heißt genau dann beschränkt,
wenn es eine reelle Zahl $S$ gibt mit $|a_n|<S$ für alle $n$.

Eine Folge $(a_n)$ von Punkten eines normierten Raums heißt genau
dann beschränkt, wenn es eine reelle Zahl $S$ gibt mit $\|a_n\|<S$
für alle $n$.
\end{Definition}

\begin{Satz}\label{lim-scale}
Es gilt:
\[\lim_{n\to\infty} a_n=a \iff
\forall\varepsilon{>}0\;\exists n_0\;\forall n{>}n_0\;(\|a_n-a\|<R\varepsilon),\]
wobei $R>0$ ein fester aber beliebieger Skalierungsfaktor ist.
\end{Satz}

\begin{Beweis}
Betrachte $\varepsilon>0$ und multipliziere auf beiden Seiten
mit $R$. Dabei handelt es sich um eine Äquivalenzumformung.
Setze $\varepsilon':=R\varepsilon$. Demnach gilt:
\[\varepsilon>0 \iff \varepsilon'>0.\]
Nach der Ersetzungsregel düfen wir die Teilformel $\varepsilon>0$
nun ersetzen. Es ergibt sich die äquivalente Formel
\[\lim_{n\to\infty} a_n=a \iff
\forall\varepsilon'{>}0\;\exists n_0\;\forall n{>}n_0\;(\|a_n-a\|<\varepsilon').\]
Das ist aber genau Def. \ref{def:lim} (lim).\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\begin{Satz}
Es gilt:
\[\lim_{n\to\infty} a_n = a\implies \lim_{n\to\infty} \|a_n\| = \|a\|.\]
\end{Satz}

\begin{Beweis}
Nach Satz \ref{rev-tineq} (umgekehrte Dreiecksungleichung) gilt:
\[|\|a_n\|-\|a\|| \le \|a_n-a\| < \varepsilon.\]
Dann ist aber rest recht $|\|a_n\|-\|a\||<\varepsilon$.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\begin{Satz}
Ist $(a_n)$ eine Nullfolge und $(b_n)$ eine beschränkte Folge,
dann ist auch $(a_n b_n)$ eine Nullfolge.
\end{Satz}

\begin{Beweis}
Wenn $(b_n)$ beschränkt ist, dann existiert nach
Def. \ref{def:bseq} (bseq) eine Schranke $S$ mit
$|b_n|<S$ für alle $n$. Man multipliziert nun auf beiden Seiten
mit $|a_n|$ und erhält
\[|a_n b_n| = |a_n| |b_n| < |a_n| S.\]
Wenn $a_n\to 0$, dann muss für jedes $\varepsilon$
ein $n_0$ existieren mit $|a_n|<\varepsilon$ für $n>n_0$.
Multipliziert man auf beiden Seiten mit $S$, und ergibt sich
\[|a_n b_n-0| = |a_n b_n| < |a_n| S < S\varepsilon.\]
Nach Satz \ref{lim-scale} gilt dann aber $a_n b_n\to 0$.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\begin{Satz}[Grenzwertsatz zur Addition]
Seien $(a_n)$, $(b_n)$ Folgen von Punkten eines normierten Raumes.
Es gilt:
\[\lim_{n\to\infty} a_n = a\land \lim_{n\to\infty} b_n
= b \implies \lim_{n\to\infty} a_n+b_n = a+b.\]
\end{Satz}

\begin{Beweis}
Dann gibt es ein $n_0$, so dass für $n>n_0$ sowohl
$\|a_n-a\|<\varepsilon$ als auch $\|b_n-b\|<\varepsilon$.
Addition der beiden Ungleichungen ergibt
\[\|a_n-a\| + \|b_n-b\| < 2\varepsilon.\]
Nach der Dreiecksungleichung, das ist Axiom (N3) in Def.
\ref{def:normed-space} (normed-space), gilt nun aber die Abschätzung
\[\|(a_n+b_n)-(a+b)\| = \|(a_n-a)+(b_n-b)\| \le \|a_n-a\|+\|b_n-b\|.\]
Somit gilt erst recht
\[\|(a_n+b_n)-(a+b)\| < 2\varepsilon.\]
Nach Satz \ref{lim-scale} folgt die Behauptung.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\chapter{Topologie}
\section{Grundbegriffe}
\subsection{Definitionen}

\begin{Definition}[nhfilter: Umgebungsfilter]\label{def:nhfilter}
\[\underline U(x) := \{U{\subseteq}X\mid
\exists O(O\in T\land x\in O\land O\subseteq U)\}.\]
\end{Definition}

\begin{Definition}[int: Offener Kern]\label{def:int}
\[\operatorname{int}(M) := \{x\in M\mid M\in \underline U(x)\}\]
\end{Definition}

\begin{Satz}
Der offene Kern von $M$ ist die Vereinigung der offenen Teilmengen
von $M$. Kurz:%
\[\operatorname{int}(M) = \bigcup_{O\in 2^M\cap T} O.\]
\end{Satz}

\begin{Beweis}
Nach Def. \ref{def:seteq} (seteq) und Def. \ref{def:int} (int)
expandieren:
\[\forall x[x\in M\land M\in\underline U(x)
\iff x\in\bigcup_{O\in 2^M\cap T} O].\]
Den äußeren Allquantor brauchen wir nicht weiter mitschreiben, da alle
freien Variablen automatisch allquantifiziert werden.
Nach Def. \ref{def:nhfilter} (nhfilter) weiter expandieren, wobei die
Bedingung $U\subseteq X$ als tautologisch entfallen kann,
weil $X$ die Grundmenge ist. Auf der rechten Seite wird nach Def.
\ref{def:union} (union) expandiert. Es ergibt sich:
\[x\in M\land \exists O(O\in T\land x\in O\land O\subseteq M)
\iff \exists O(O\subseteq M\land O\in T\land x\in O).\]
Wegen $A\land\exists x(P(x))\iff \exists x(A\land P(x))$ ergibt
sich auf der linken Seite:
\[\exists O(x\in M\land O\in T\land x\in O\land O\subseteq M).\]
Wenn aber $O\subseteq M$ erfüllt sein muss, gilt
$x\in O\implies x\in M$. Demnach kann $x\in M$ entfallen.
Auf beiden Seiten steht dann die gleiche Bedingung.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\section{Metrische Räume}
\subsection{Metrischer Räume}
\begin{Definition}[metric-space: metrischer Raum]
Man bezeichet $(M,d)$ mit $d\colon M^2\to\R$ genau dann als
metrischen Raum, wenn die folgenden Axiome erfüllt sind:
\begin{gather*}
\text{(M1)}\quad d(x,y)=0\iff x=y,\\
\text{(M2)}\quad d(x,y)=d(y,x),\\
\text{(M3)}\quad d(x,y)\le d(x,z)+d(z,y).
\end{gather*}
\end{Definition}

\subsection{Normierte Räume}
\begin{Definition}[normed-space: normierter Raum]\label{def:normed-space}
Sei $V$ ein Vektorraum über dem Körper der rellen oder komplexen
Zahlen. Sei $N(x)=\|x\|$ eine Abbildung, die jedem $x\in V$ eine
reelle Zahl zuordnet. Man nennt $(V,N)$ genau dann einen
normierten Raum, wenn die folgenden Axiome erfüllt sind:
\begin{align*}
\text{(N1)}\quad &\|x\|=0\iff x=0,&&\text{(Definitheit)}\\
\text{(N2)}\quad &\|\lambda x\|=|\lambda|\|x\|,&&\text{(betragsmäßige Homogenität)}\\
\text{(N3)}\quad &\|x+y\| \le \|x\|+\|y\|.&&\text{(Dreiecksungleichung)}
\end{align*}
\end{Definition}

\begin{Satz}[umgekehrte Dreiecksungleichung]\label{rev-tineq}
In jedem normierten Raum gilt
\[|\|x\|-\|y\|| \le \|x-y\|.\]
\end{Satz}
\begin{Beweis}
Auf beiden Seiten von Def. \ref{def:normed-space} (normed-space)
Axiom (N3) wird $\|y\|$ subtrahiert.
Es ergibt sich
\[\|x+y\| - \|y\| \le \|x\|.\]
Substitution $x:=x-y$ bringt nun
\[\|x\| - \|y\| \le \|x-y\|.\]
Vertauscht man nun $x$ und $y$, dann ergibt sich
\[\|y\|-\|x\| \le \|y-x\| \iff -(\|x\|-\|y\|)\le \|x-y\|.\]
Wir haben nun die Situation $a\le b$ und $-a\le b$. Multipliziert
man die letzte Ungleichung mit $-1$, dann ergibt sich $a\ge -b$.
Somit ist $-b\le a\le b$, kurz $|a|\le b$.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\vfill
\texttt{Dieses Heft steht unter der Creative"=Commons"=Lizenz CC0.}
\end{document}



