
\chapter{Differentialgeometrie}
\section{Kurven}
\subsection{Parameterkurven}\index{Weg}\index{Kurve}

\begin{definition}[Parameterkurve, Weg, einfacher Weg]\mbox{}\newline
Sei $X$ ein topologischer Raum und
$I$ ein reelles Intervall, auch offen oder halboffen, auch unbeschränkt.
Eine stetige Funktion%
\begin{equation}\label{eq:Parameterkurve}
\gamma\colon I\to X
\end{equation}
heißt \emdef{Parameterdarstellung einer Kurve}, kurz
\emdef{Parameterkurve}. Die Bildmenge $\gamma(I)$ heißt \emdef{Kurve}.

Eine Parameterdarstellung mit einem kompakten Intervall $I=[a,b]$
heißt \emdef{Weg}.

Für einen Weg mit $I=[a,b]$ heißt $f(a)$ \emdef{Anfangspunkt}
und $\gamma(b)$ \emdef{Endpunkt}. Ein Weg mit $\gamma(a)=\gamma(b)$
heißt \emdef{geschlossen}. Ein Weg, dessen Einschränkung auf $[a,b)$
injektiv ist, heißt \emdef{einfach}, auch \emdef{doppelpunktfrei} oder
\emdef{Jordan-Weg}.
\end{definition}

\noindent
\strong{Beispiele.}

Bsp. für einen einfachen geschlossenen Weg:
\begin{equation}
\gamma(t):=\begin{bmatrix}
\cos t\\
\sin t
\end{bmatrix},\quad
\gamma\colon [0,2\pi]\to \R^2.
\end{equation}
Die Kurve ist der Einheitskreis.

Bsp. für einen geschlossenen Weg mit Doppelpunkt:
\begin{equation}
\gamma(t):=\begin{bmatrix}
2\cos t\\
\sin(2t)
\end{bmatrix},\quad
\gamma\colon [0,2\pi]\to \R^2.
\end{equation}
Die Kurve ist eine Achterschleife.

\subsection{Differenzierbare Parameterkurven}

\begin{definition}[Differenzierbare Parameterkurve,\\
Tangentialvektor, glatt, regulär]\mbox{}\newline
Eine Parameterkurve $\gamma\colon (a,b)\to\R^n$ heißt
\emdef{differenzierbar}, wenn die Ableitung $\gamma'(t)$ an jeder Stelle
$t$ existiert. Die Ableitung $\gamma'(t)$ wird
\emdef{Tangentialvektor} an die Kurve an der Stelle $t$ genannt.

Ein \emdef{$C^k$-Kurve} ist eine Parameterkurve, deren $k$-te Ableitung
eine stetige Funktion ist. Eine unendlich oft differenzierbare
Parameterkurve heißt \emdef{glatt}.

Eine Parameterkurve heißt \emdef{regulär}, wenn:
\begin{equation}
\forall t\colon \gamma'(t)\ne 0.
\end{equation}
\end{definition}

\noindent
\strong{Bogenlänge.} Die Bogenlänge einer stetig differenzierbaren
Parameterkurve $\gamma\colon [a,b]\to\R^n$ lässt sich mit
der Formel
\begin{equation}
L(\gamma) = \int_a^b |\gamma'(t)|\,\mathrm dt
\end{equation}
mit
\begin{equation}
|\gamma'(t)| := \sqrt{\gamma_1'(t)^2+\ldots+\gamma_n'(t)^2}
\end{equation}
berechnen.

\section{Koordinatensysteme}
\subsection{Polarkoordinaten}\index{Polarkoordinaten}
Polarkoordinaten $r,\varphi$ sind gegeben durch
die Abbildung%
\begin{equation}
\begin{bmatrix}x\\ y\end{bmatrix}
=f(r,\varphi)
:=\begin{bmatrix}
r\cos\varphi\\
r\sin\varphi
\end{bmatrix}
\end{equation}
mit $r>0$ und $0\le\varphi<2\pi$.

Umkehrabbildung für $(x,y)\ne (0,0)$:
\begin{equation}
\begin{bmatrix}r\\ \varphi\end{bmatrix}
= f^{-1}(x,y)
= \begin{bmatrix}
r\\
\displaystyle s(y)\arccos\Big(\frac{x}{r}\Big)
\end{bmatrix}
\end{equation}
mit $r=\sqrt{x^2+y^2}$\\
und $s(y)=\sgn(y)+1-|\sgn(y)|$.

Jacobi-Determinante:
\begin{equation}
\det J = \det((Df)(r,\varphi)) =r.
\end{equation}

\pagebreak[3]\noindent
Darstellung des metrischen Tensors in Polarkoordinaten:%
\begin{equation}
(g_{ij}) = J^T J = \begin{bmatrix}
1 & 0\\
0 & r^2
\end{bmatrix}.
\end{equation}

\section{Mannigfaltigkeiten}
\subsection{Grundbegriffe}

\begin{definition}[Reguläre Abbildung]\mbox{}\newline
Seien $U\subseteq\R^n$ und $V\subseteq\R^m$ offene Mengen.
Eine Abbildung $\varphi\colon U\to V$
heißt \emdef{regulär}, wenn%
\begin{equation}
\forall u\in U\colon \operatorname{rg}((D\varphi)(u))=\min(m,n)
\end{equation}
gilt. Mit $(D\varphi)(u)$ ist dabei die Jacobi-Matrix an der Stelle
$u$ gemeint:
\begin{equation}
((D\varphi)(u))_{ij} := \frac{\partial\varphi_i(u)}{\partial u_j}.
\end{equation}
\end{definition}
\noindent
Für $(D\varphi)(u)\colon\R^n\to\R^m$ gilt:
\begin{gather}
n{\ge}m\implies\forall u\colon (D\varphi)(u)\;\text{ist surjektiv},\\
n{<}m\implies\forall u\colon (D\varphi)(u)\;\text{ist injektiv}.
\end{gather}

\begin{definition}[Karte, lokale Karte]\mbox{}\newline
Sei $m,n\in\N, n<m$ und sei $M\subseteq\R^m$.
Eine Abbildung $\varphi$ von einer offenen Menge $U'\subseteq\R^n$
in eine offene Menge $U\subseteq M$ heißt \emdef{Karte},
wenn $\varphi$ ein Homöomorphismus und $\varphi\colon U'\to\R^m$
eine reguläre Abbildung ist. Ist $U$ eine offene Umgebung von
$p\in M$, so heißt $\varphi$ \emdef{lokale Karte} bezüglich $p$.
\end{definition}
\pagebreak[1]

\begin{definition}[Untermannigfaltigkeit des $\R^m$]\mbox{}\newline
Sei $m,n\in\N$ mit $n<m$. Eine Menge $M\subseteq\R^m$ heißt
\emdef{$n$-dimensionale Untermannigfaltigkeit} des $\R^m$, wenn
es zu jedem Punkt $p\in M$ eine lokale Karte
\begin{equation}
\varphi\colon U'\to U,\quad U'\subseteq\R^n,\quad U\subseteq M
\end{equation}
gibt.
\end{definition}

\begin{definition}[Atlas]\mbox{}\newline
Ein \emdef{Atlas} für eine Mannigfaltigkeit $M$
ist eine Menge von Karten, deren Bildmengen $M$ überdecken.
\end{definition}

\begin{definition}[Differenzierbare Abbildung]\mbox{}\newline
Sei $M$ eine glatte Mannigfaltigkeit.
Eine Abbildung $f\colon M\to\R$ ist ($k$ mal) (stetig)
\emdef{differenzierbar}
gdw. für jede Karte $\varphi\colon U'\to U\subseteq M$ das
Kompositum $f\circ\varphi$ ($k$ mal) (stetig) differenzierbar ist.
Es genügt der Nachweis für alle Karten aus einem Atlas.
\end{definition}

\begin{definition}[Glatte Abbildung]\mbox{}\newline
Seien $M,N$ zwei glatte Mannigfaltigkeiten.
Eine Abbildung $f\colon M\to N$ heißt \emdef{glatt}
gdw. für alle Karten $\varphi\colon U'\to U\subseteq M$ und
$\psi\colon V'\to V\subseteq N$ das Kompositum
$\psi^{-1}\circ f\circ\varphi$ eine glatte Abbildung ist.
Es genügt bereits der Nachweis für alle Karten aus jeweils einem
Atlas für $M$ und $N$.
\end{definition}

\subsection{Skalarfelder}
\subsubsection{Totales Differential}
\begin{definition}[Totales Differential]\mbox{}\newline
Man nennt $f\colon M\to\R$ am Punkt $p$ total differezierbar, wenn für
eine lokale Karte $\varphi$ die Darstellung $f\circ\varphi$ total
differenzierbar ist. Ist das der Fall, existiert eine Linearform%
\[\mathrm df_p\colon T_p M\to\R,\]
die \emdef{totales Differential} genannt wird.
\end{definition}

\begin{definition}[Richtungsableitung]\mbox{}\newline
Sei $f\colon M\to\R$ ein total differenzierbares Skalarfeld, sei
$p\in M$ ein Punkt und $v\in T_p M$ ein Vektor. Sei $\gamma(t)$ eine
Parameterkurve in $M$ mit $p=\gamma(0)$ und $v=\gamma'(0)$.
Die Zahl%
\begin{gather}
(f\circ\gamma)'(0) = \mathrm df_p(v).
\end{gather}
heißt \emdef{Richtungsableitung} von $f$ am Punkt $p$ in
Geschwindigkeit $v$.
\end{definition}

\noindent
Sei $(g_k)$ ein Rahmen und $(\mathrm dx^k)$ der dazu gehörige
Korahmen. Unter den partiellen Ableitungen versteht man die
Richtungsableitungen in Richtung der Basisvektoren:%
\begin{equation}
\frac{\partial f}{\partial x^k}(p)\coloneq \mathrm df_p(g_k).
\end{equation}
Sei $\varphi\colon U\to V\subseteq M$ eine lokale Karte und
$(g_k)$ der gemäß%
\begin{equation}
g_k(u) = \frac{\partial\varphi}{\partial u_k}
\end{equation}
induzierte lokale Rahmen. Es gilt
\begin{equation}
\frac{\partial f}{\partial x^k}(p) = \frac{\partial\tilde f}{\partial u_k}(u),
\end{equation}
wobei $\tilde f\coloneq f\circ\varphi$ die
lokale Darstellung von $f$ ist. Für ein total differenzierbares $f$
gilt daher die Formel%
\begin{equation}
\mathrm df_p(v) = \sum_{k=1}^n \frac{\partial f}{\partial x^k}(p)\,v^k
= \sum_{k=1}^n \frac{\partial\tilde f}{\partial u_k}(u)\,v^k,
\end{equation}
wobei $p=\varphi(u)$ und $v=\sum_{k=1}^n v^k g_k(u)$.

Dem Prinzip der dualen Paarung nach schreibt man auch%
\begin{equation}
\mathrm df_p = \sum_{k=1}^n \frac{\partial f}{\partial x^k}(p)\,\mathrm dx^k,\quad
\mathrm dx^i(g_j) = \delta_{ij}.
\end{equation}
Oder kurz $\mathrm df = \partial_k f\mathrm dx^k$ und $v=v^k g_k$.

\subsection{Vektorfelder}
\subsubsection{Tangentialräume}

\emdef{Tangentialbündel}\index{Tangentialbündel}:
\begin{equation}
TM\coloneq \bigsqcup_{p\in M} T_p M = \bigcup_{p\in M} \{p\}\times T_p M.
\end{equation}
\emdef{Kotangentialbündel}\index{Kotangentialbündel}:
\begin{equation}
T^*M \coloneq \bigsqcup_{p\in M} T_p^* M,
\end{equation}
wobei $T_p^* M$ eine andere Schreibweise für
$(T_p M)^*$ ist.

\emdef{Natürliche Projektion}\index{natürliche Projektion}:
\begin{equation}
\pi(p,v)\coloneq p,\quad\pi\colon TM\to M.
\end{equation}
Das Tangentialbündel einer glatten Mannigfaltigkeit ist eine
glatte Mannigfaltigkeit.

\subsection{Kovariante Ableitung}
\begin{definition}[Kovariante Ableitung]\mbox{}\newline
Sei $X\colon M\to TM$ ein Vektorfeld und $\gamma$ eine Kurve
in $M$ mit $p=\gamma(t)$ und $v=\gamma'(t)$. Für eine eingebettete
Mannigfaltigkeit $M$ sei $\Pi_p$ die orthogonale Projektion eines Vektors
auf den Tangentialraum $T_p M$. Man nennt%
\begin{equation}
(\nabla_v X)(p) = \Pi_p((X\circ\gamma)'(0))
\end{equation}
die kovariante Ableitung von $X$ am Punkt $p$ bezüglich $v$.
\end{definition}
Sei $\varphi$ eine lokale Karte und $X=\tilde X\circ\varphi$ wobei
$a^k(u)$ die Komponentenfunktionen sind, so dass
$\tilde X(u) = \sum_k a^k(u) g_k(u)$. Sei $v=\sum_k v^k g_k(u)$.
Die lokale Darstellung der kovarianten Ableitung ist
\begin{equation}
(\nabla_v X)(p) = \sum_{k=1}^n w^k(u) g_k(u),
\end{equation}
mit
\begin{equation}
w^k = \sum_{j=1}^n \frac{\partial a^k}{\partial u^j}v^j
+ \sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n \Gamma_{ij}^k a^i v^j,
\end{equation}
kurz $w^k = v^j\partial_j a^k + \Gamma_{ij}^k a^i v^j$. Die
Funktionen $\Gamma_{ij}^k(u)$ mit%
\begin{equation}
\Pi_p\Big(\frac{\partial^2\varphi}{\partial u^i\partial u^j}(u)\Big)
= \sum_{k=1}^n\Gamma_{ij}^k(u) g_k(u).
\end{equation}
heißen \emdef{Christoffel"=Symbole}.

\section{Riemannsche Geometrie}
\subsubsection{Christoffel-Symbole}\index{Christoffel-Symbole}
Sei $(M,g)$ eine pseudo-riemannsche Mannigfaltigkeit. Die
Christoffel"=Symbole sind durch die Metrik induziert. Es gilt%
\begin{align}
\Gamma_{ab}^k &= \frac{1}{2} g^{kc}
(\partial_a g_{bc}+\partial_b g_{ac}-\partial_c g_{ab}),\\
\Gamma_{cab} &= \frac{1}{2}
(\partial_a g_{bc}+\partial_b g_{ac}-\partial_c g_{ab}),\\
\partial_a g_{bc} &= \Gamma_{bac}+\Gamma_{cab},\\
\Gamma_{ab}^k &= \Gamma_{ba}^k.
\end{align}


