
\chapter{Funktionentheorie}
\section{Holomorphe Funktionen}

\begin{definition}[Holomorphe Funktion]\mbox{}\newline
Sei $U\subseteq\C$ eine offene Menge und $f\colon U\to\C$.
Die Funktion $f$ wird \emdef{holomorph}\index{holomorph} an der
Stelle $z_0\in U$ genannt, wenn der Grenzwert%
\begin{equation}
f'(z_0)\coloneq \lim_{z\to z_0} \frac{f(z)-f(z_0)}{z-z_0}
\end{equation}
existiert.
\end{definition}

\noindent
Das Argument und Bild von $f$ werden nun in Real- und Imaginärteil
zerlegt. Das sind die Zerlegungen $z=x+y\ui$ und $f(z)=u(x,y)+v(x,y)\ui$.
Die Funktion $f(z)$ ist genau dann holomorph an der Stelle
$z_0=x_0+y_0\ui$, wenn bei $(x_0,y_0)$ die partiellen Ableitungen
stetig sind und die \emdef{Cauchy-Riemann-Gleichungen}%
\begin{equation}\label{eq:Cauchy-Riemann-Gleichungen}
\frac{\partial u}{\partial x}=\frac{\partial v}{\partial y},
\quad \frac{\partial u}{\partial y}=-\frac{\partial v}{\partial x}
\qquad\text{bei}\;(x_0,y_0)
\end{equation}
gelten. Sind die beiden partiellen Dgln. erfüllt, dann lässt sich
die Ableitung auch über die Formel%
\begin{equation}
f'(z) = \frac{\partial u}{\partial x}+\ui\frac{\partial v}{\partial x}
= \frac{\partial v}{\partial y}-\ui\frac{\partial u}{\partial y},
\end{equation}
bzw.
\begin{equation}
f'(z) = \frac{\partial u}{\partial x}-\ui\frac{\partial u}{\partial y}
= \frac{\partial v}{\partial y}+\ui\frac{\partial v}{\partial x}
\end{equation}
bestimmen. Für die Polarform $r^{i\varphi}$ mit den Polarkoordinaten
$(r,\varphi)$ gemäß%
\begin{align}
x &= r\cos\varphi,\\
y &= r\sin\varphi
\end{align}
bekommen die Gleichungen \eqref{eq:Cauchy-Riemann-Gleichungen} die Form
\begin{equation}
\frac{\partial u}{\partial r} = \frac{1}{r}\frac{\partial v}{\partial\varphi}, \quad
\frac{\partial v}{\partial r} = -\frac{1}{r}\frac{\partial u}{\partial\varphi}.
\end{equation}
Auf dem Koordinatenraum ist gemäß
\begin{equation}
\bv F\coloneq (u,-v) = (F_x,F_y) = F_x\bv e_x+F_y\bv e_y
\end{equation}
ein Vektorfeld definiert. Die Gleichungen
\eqref{eq:Cauchy-Riemann-Gleichungen} sind hiermit als
Quellenfreiheit
\begin{equation}
0=\langle\nabla,\bv F\rangle = \frac{\partial F_x}{\partial x}+\frac{\partial F_y}{\partial y}
\end{equation}
und Rotationsfreiheit
\begin{equation}
0=\nabla\wedge \bv F = \bigg(\frac{\partial F_y}{\partial x}
-\frac{\partial F_x}{\partial y}\bigg)\,\bv e_x\wedge\bv e_y
\end{equation}
interpretierbar.

Für das totale Differential
\begin{equation}
\mathrm df = \frac{\partial f}{\partial x}\mathrm dx+\frac{\partial f}{\partial y}\mathrm dy
\end{equation}
gibt es die Umformulierung
\begin{equation}\label{eq:Differential-Wirtinger-Operatoren}
\mathrm df = \frac{\partial f}{\partial z}\mathrm dz+\frac{\partial f}{\partial\overline z}\mathrm d\overline z.
\end{equation}
Hierbei ist $\mathrm dz=\mathrm dx+\ui\,\mathrm dy$ und $\mathrm d\overline{z}=\mathrm dx-\ui\,\mathrm dy$.

Die Ableitungsoperatoren
\begin{align}
\frac{\partial f}{\partial z}
&\coloneq\frac{1}{2}\bigg(\frac{\partial f}{\partial x}-\ui\frac{\partial f}{\partial y}\bigg),\\
\frac{\partial f}{\partial\overline z}
&\coloneq\frac{1}{2}\bigg(\frac{\partial f}{\partial x}+\ui\frac{\partial f}{\partial y}\bigg)
\end{align}
mit $\partial f=\partial u+\ui\,\partial v$ heißen \emdef{Wirtinger-Operatoren}.

Die Gleichungen \eqref{eq:Cauchy-Riemann-Gleichungen} lassen sich nun
zur Gleichung%
\begin{equation}\label{eq:Cauchy-Riemann-Wirtinger}
\frac{\partial f}{\partial\overline z}(z_0)=0
\end{equation}
zusammenfassen. Für holomorphe Funktionen reduziert sich das
Differential \eqref{eq:Differential-Wirtinger-Operatoren} wegen
\eqref{eq:Cauchy-Riemann-Wirtinger} auf die Form%
\begin{equation}
\mathrm df = \frac{\partial f}{\partial z}\mathrm dz.
\end{equation}

% \newpage
\section{Harmonische Funktionen}
\begin{definition}[Harmonische Funktion]\mbox{}\newline
Sei $U\subseteq\R^2$ eine offene Menge.
Eine Funktion $\Phi\colon U\to\R$ heißt \emdef{harmonisch}
an der Stelle $(x_0,y_0)$, wenn die \emdef{Laplace-Gleichung}
$(\Delta\Phi)(x_0,y_0)=0$ mit dem \emdef{Laplace-Operator}%
\begin{equation}
\Delta\Phi\coloneq
\frac{\partial^2\Phi}{\partial x\partial x}+
\frac{\partial^2\Phi}{\partial y\partial y}
\end{equation}
erfüllt ist.
\end{definition}

\noindent
Ist $f=u+v\ui$ an der Stelle $z_0$ holomorph, so sind der
Realteil $u$ und der Imaginärteil $v$
an der Stelle $(x_0,y_0)=(\real z_0,\imag z_0)$ harmonisch.
Das heißt es gilt%
\begin{equation}
(\Delta u)(x_0,y_0) = 0,\quad (\Delta v)(x_0,y_0)=0.
\end{equation}
Ist eine Funktion $u$ auf einem einfach zusammenhängenden Gebiet
harmonisch, so lässt sich stets eine harmonische Funktion $v$
finden, so dass $f=u+v\ui$ holomorph ist. Die Funktion $v$ ist
bis auf eine additive reelle Konstante $c$ eindeutig bestimmt.
Das heißt, $v$ darf auch durch $v+c$ ersetzt werden.

Die Funktion $v$ wird die \emdef{harmonisch Konjugierte}
zu $u$ genannt. An jeder Stelle $(x_0,y_0)$ treffen die Linien%
\begin{align}
&\{(x,y)\mid u(x,y)=u(x_0,y_0)\},\\
&\{(x,y)\mid v(x,y)=v(x_0,y_0)\} 
\end{align}
senkrecht aufeinander.

Ist eine harmonische Funktion $u(x,y)$ gegeben, lässt sich $v(x,y)$
durch Integration von \eqref{eq:Cauchy-Riemann-Gleichungen}
bestimmen:%
\begin{align}
v &= \int\frac{\partial u}{\partial x}\mathrm dy = F(x,y)+\Phi(x),\\
v &= -\int \frac{\partial u}{\partial y}\mathrm dx = -G(x,y)-\Psi(y).
\end{align}
Die Funktionen $\Phi(x)$ und $\Psi(y)$ sind zunächst unbekannt.
Der Vergleich bringt nun aber
\begin{equation}
\Phi(x) = -F(x,y)-G(x,y)-\Psi(y).
\end{equation}
Da $\Phi(x)$ nicht von $y$ abhängig sein darf, kann man sich ein
beliebiges festes $y_0$ aussuchen. Demnach ergibt sich eine Konstante
$C=\Psi(y_0)$, wobei man auch $C=0$ setzen darf, da $v(x,y)$ nur bis
auf eine additive Konstante bestimmt ist.

\newpage
\section{Wegintegrale}
\strong{Integral einer komplexwertigen Funktion.}\\
Für $f\colon [a,b]\to\C$ mit $f=u+\ui v$ ist
\begin{equation}
\int_a^b f(t)\,\mathrm dt
= \int_a^b u(t)\,\mathrm dt+\ui\int_a^b v(t)\,\mathrm dt,
\end{equation}
wenn $u$ und $v$ integrierbar sind.

\begin{definition}[Kurvenintegral]\mbox{}\newline
Für $f\colon U\to\C$ mit $U\subseteq\C$:%
\begin{equation}
\int_\gamma f(z)\,\mathrm dz
\coloneq\int_a^b f(\gamma(t))\,\gamma'(t)\,\mathrm dt,
\end{equation}
wobei $\gamma\colon [a,b]\to U$ ein (zumindest stückweise)
differenzierbarer Weg \eqref{eq:Parameterkurve} ist.
\end{definition}

\noindent
\strong{Integralsatz von Cauchy.}
Ist $U$ ein einfach zusammenhängendes Gebiet und $f\colon U\to\C$
holomorph, so gilt für jeden Weg $\gamma$ von $\gamma(a)$ nach
$\gamma(b)$ die Formel%
\begin{equation}
\int_\gamma f(z)\,\mathrm dz = F(\gamma(b))-F(\gamma(a)),
\end{equation}
wobei die Funktion $F$ nicht vom gewählten Weg abhängig ist.
Außerdem ist $F$ eine Stammfunktion zu $f$, das heißt es gilt
$F'(z)=f(z)$ für alle $z\in U$.

Sind die Voraussetzungen für den Integralsatz erfüllt,
dann motiviert Wegunabhängigkeit die Definition%
\begin{equation}
\int_{z_1}^{z_2} f(z)\,\mathrm dz := F(z_2)-F(z_1),
\end{equation}
bei der auf Wege gänzlich verzichtet wird.

