
\chapter{Differentialgeometrie}
\section{Kurven}
\subsection{Parameterkurven}\index{Weg}\index{Kurve}
\begin{Definition}
Sei $X$ ein topologischer Raum und
$I$ ein reelles Intervall, auch offen oder halboffen, auch unbeschränkt.
Eine stetige Funktion
\begin{equation}
f\colon I\to X
\end{equation}
heißt \emdef{Parameterdarstellung einer Kurve}, kurz
\emdef{Parameterkurve}. Die Bildmenge $f(I)$ heißt \emdef{Kurve}.
\end{Definition}

Eine Parameterdarstellung mit einem kompakten Intervall $I=[a,b]$
heißt \emdef{Weg}.

Für einen Weg mit $I=[a,b]$ heißt $f(a)$ \emdef{Anfangspunkt}
und $f(b)$ \emdef{Endpunkt}. Ein Weg mit $f(a)=f(b)$
heißt \emdef{geschlossen}. Ein Weg, dessen Einschränkung auf $[a,b)$
injektiv ist, heißt \emdef{einfach}, auch \emdef{doppelpunktfrei} oder
\emdef{Jordan-Weg}.

Bsp. für einen einfachen geschlossenen Weg:
\begin{equation}
f\colon [0,2\pi]\to \R^2,\quad
f(t):=\begin{bmatrix}
\cos t\\
\sin t
\end{bmatrix}.
\end{equation}
Die Kurve ist der Einheitskreis.

Bsp. für einen geschlossenen Weg mit Doppelpunkt:
\begin{equation}
f\colon [0,2\pi]\to \R^2,\quad
f(t):=\begin{bmatrix}
2\cos t\\
\sin(2t)
\end{bmatrix}.
\end{equation}
Die Kurve ist eine Achterschleife.

\subsection{Differenzierbare Parameterkurven}
\begin{Definition}
Eine Parameterkurve $f\colon (a,b)\to\R^n$ heißt
\emdef{differenzierbar}, wenn die Ableitung $f'(t)$ an jeder Stelle
$t$ existiert. Die Ableitung $f'(t)$ wird
\emdef{Tangentialvektor} an die Kurve an der Stelle $t$ genannt.
\end{Definition}

Ein \emdef{$C^k$-Kurve} ist ein Parameterkurve, dessen $k$-te Ableitung
eine stetige Funktion ist. Ein unendlich oft differenzierbare
Parameterkurve heißt \emdef{glatt}.

Eine Parameterkurve heißt \emdef{regulär}, wenn:
\begin{equation}
\forall t\colon f'(t)\ne 0.
\end{equation}

\section{Mannigfaltigkeiten}
\subsection{Grundbegriffe}
\begin{Definition}
Seien $U,V$ offene Mengen. Eine Abbildung
\begin{equation}
\varphi\colon (U\subseteq\R^m)\to(V\subseteq\R^n)
\end{equation}
heißt \emdef{regulär}, wenn
\begin{equation}
\forall u\in U\colon \operatorname{rg}((D\varphi)(u))=\min(m,n)
\end{equation}
gilt. Mit $(D\varphi)(u)$ ist dabei die Jacobi-Matrix an der Stelle
$u$ gemeint:
\begin{equation}
((D\varphi)(u))_{ij} := \frac{\partial\varphi_i(u)}{\partial u_j}.
\end{equation}
\end{Definition}
\noindent
Für $(D\varphi)(u)\colon\R^m\to\R^n$ gilt:
\begin{gather}
m{\ge}n\implies\forall u\colon (D\varphi)(u)\;\text{ist surjektiv},\\
m{<}n\implies\forall u\colon (D\varphi)(u)\;\text{ist injektiv}.
\end{gather}

\begin{Definition}
Sei $m,n\in\N, m<n$ und sei $M\subseteq\R^n$.
Eine Abbildung $\varphi$ von einer offenen Menge $U'\subseteq\R^m$
in eine offene Menge $U\subseteq M$ heißt \emdef{Karte},
wenn $\varphi$ ein Homöomorphismus und $\varphi\colon U'\to\R^n$
eine reguläre Abbildung ist. Ist $U$ eine offene Umgebung von
$p\in M$, so heißt $\varphi$ \emdef{lokale Karte} bezüglich $p$.
\end{Definition}
\pagebreak[1]
\begin{Definition}
Sei $m,n\in\N, m<n$. Eine Menge $M\subseteq\R^n$ heißt
\emdef{$m$-dimensionale Untermannigfaltigkeit} des $\R^n$, wenn
es zu jedem Punkt $p\in M$ eine lokale Karte
\begin{equation}
\varphi\colon (U'\subseteq R^m)\to (U\subseteq M\subseteq\R^n)
\end{equation}
gibt.
\end{Definition}

