
\chapter{Mengenlehre}

\section{Grundbegriffe}

\subsection{Der Mengenbegriff}

Eine \emph{Menge}\index{Menge} darf man sich wie einen Beutel
vorstellen, der einzelne Objekte enthält. Die Objekte heißen
\emph{Elemente}\index{Element} der Menge. Jedoch gilt es hierbei zu
beachten, dass es sich mit einer Menge nicht gänzlich wie mit einem
Beutel verhält, in dem dasselbe Objekt mehrmals zu finden sein kann.
\begin{quote}
»\emph{Unter einer Menge verstehen wir jede Zusammenfassung von
bestimmten wohlunterschiedenen Objekten unserer Anschauung oder
unseres Denkens zu einem Ganzen.}«\\
--- Georg Cantor, 1895 (redigiert aus \cite{Cantor})
\end{quote}
Obwohl blumig anmutend, fassen diese Worte das Konzept recht gut
auf den Punkt. Wichtig ist hier das Wort \emph{wohlunterschieden},
das uns zu verstehen gibt, dass ein Element nicht mehrmals in einer
Menge enthalten sein kann. \emph{Eine Menge ist genau dadurch festgelegt,
welche Elemente sie enthält. Sie enthält Elemente weder mehrmals, noch
in einer bestimmten Reihenfolge.}

Es gibt die \emph{leere Menge}\index{leere Menge}, notiert als
$\emptyset$ oder $\{\}$. Man darf sie sich wie einen leeren Beutel
vorstellen. Dagegen enthält die Menge $\{\emptyset\}$ genau ein Element.
Es ist ein Beutel,  der den leeren Beutel enthält.

Wir schreiben kurz $x\in A$ für »$x$ ist ein Element von $A$«,
auch »$x$ gehört zu $A$« oder »$x$ liegt in $A$«.
Es steht $x\notin A$ für $\lnot x\in A$.

Für eine endliche Menge definiert man
\[x\in\{x_1,\ldots,x_n\}\defiff x=x_1\lor\ldots\lor x=x_n.\]

\subsection{Gleichheit von Mengen}

Es wurde gesagt, eine Menge ist dadurch charakterisiert, welche
Elemente sie enthält. Um diesen Gedanke näher zu erfassen, sollten
wir klären, wie es sich mit der Gleichheit von Mengen verhält.
Insofern Mengen durch ihre Elemente bestimmt sind, darf man doch sagen,
zwei Mengen $A,B$ sind genau dann gleich, falls $A,B$ ein Objekt
gemeinsam enthalten oder gemeinsam nicht enthalten. Das heißt, betrachtet
man ein beliebiges Objekt $x$, so ist $x$ genau dann in $A$ enthalten,
wenn $x$ in $B$ enthalten ist.
\begin{Definition}[Gleichheit von Mengen]\label{def:Mengen-Gleichheit}%
\newlinefirst
Für zwei Mengen $A,B$ definiert man
\[A = B \defiff (\forall x\colon x\in A\bicond x\in B).\]
\end{Definition}
Der Leser wird mühelos bestätigen, dass die Gleichheit die Axiome
einer Äquivalenzrelation erfüllt. Wobei der Begriff der Relation
noch zu definieren wäre. Weil die Gesamtheit aller Mengen eine
sogenannte echte Klasse ist, handelt es sich nicht um eine
Äquivalenzrelation im engeren Sinne.

Es ist zulässig, ein Element bei der aufzählenden Angabe einer Menge
mehrmals aufzuführen. Dies ändert allerdings nichts daran, dass ein
Element stets nur einmal in einer Menge enthalten ist. Zum Beispiel
gilt $\{\emptyset,\emptyset\}=\{\emptyset\}$. Mit der Definition der
aufzählenden Angabe und dem Idempotenzgesetz
der Aussagenlogik findet sich nämlich die äquivalente Umformung%
\[x\in\{\emptyset,\emptyset\}\iff x=\emptyset\lor x=\emptyset
\iff x=\emptyset\iff x\in\{\emptyset\}.\]

\subsection{Beschränkte Quantifizierung}

In der Mathematik erstreckt sich die Quantifizierung meist nicht
über das gesamte Diskursuniversum, sondern bleibt auf eine bestimmte
Menge beschränkt. Eine extra Notation macht dies ergonomisch, wobei
eine Erweiterung der logischen Sprache hierfür nicht nötig ist. Die
beschränkte Quantifizierung wird logisch auf eine unbeschränkte
zurückgeführt.

\begin{Definition}[Beschränkte Quantifizierung]\newlinefirst
Für jede Menge $M$ und jede Aussageform $A(x)$ setzt man
\begin{gather*}
(\forall x\in M\colon A(x))\defiff (\forall x\colon x\in M\cond A(x)),\\
(\exists x\in M\colon A(x))\defiff (\exists x\colon x\in M\land A(x)).
\end{gather*}
\end{Definition}
Die Aussage $\forall x\in\emptyset\colon A(x)$ ist allgemeingültig, man
spricht von der \emph{leeren Wahrheit}\index{leere Wahrheit}, engl.
\emph{vacuous truth}\index{vacuous truth}. Via Ex falso quodlibet
erhält man nämlich:
\[
\infer{\vdash\forall x\colon x\in\emptyset\cond A(x)}{
  \infer[\infernote{EFQ}]{x\in\emptyset\vdash A(x)}{
    \infer{x\in\emptyset\vdash\bot}{
      \infer{\vdash\lnot x\in\emptyset}{}
    & \infer{x\in\emptyset\vdash x\in\emptyset}{}}}}
\]
Viele Regeln zur beschränkten Quantifizierung sind analog zu den
Regeln der unbeschränkten. Beispielsweise gilt%
\[(\forall x\in M\colon A(x)\land B(x)) \iff (\forall x\in M\colon A(x))
\land (\forall x\in M\colon B(x)).\]
Man muss allerdings Vorsicht walten lassen. Nicht bei jeder Äquivalenz
liegt eine direkte Analogie vor. Zwar besteht für eine Formel $A$,
in der $x$ nicht frei vorkommt, die Äquivalenz%
\[(\exists x\colon A) \iff A.\]
Die Analogie ist jedoch von der ein klein wenig intrikateren Form
\[(\exists x\in M\colon A) \iff M\ne\emptyset\land A.\]
Diese Beziehung erklärt sich durch die Umformung
\[(\exists x\in M\colon A)\bicond (\exists x\colon x\in M\land A)
\bicond (\exists x\colon x\in M)\land A \bicond M\ne\emptyset\land A.\]
Die letzte Umformung gilt, weil $M\ne\emptyset$ gleichbedeutend mit
$\exists x\colon x\in M$ ist.

\subsection{Komprehension}

Es wird $\{x\mid A(x)\}$ gelesen als »die Klasse der $x$, für die
$A(x)$ gilt« oder »die Menge der $x$, für die $A(x)$ gilt«.
\begin{Definition}[Komprehension]\newlinefirst
Zu einer Aussageform $A(x)$ definiert man die Klasse
$\{x\mid A(x)\}$ gemäß
\[a\in\{x\mid A(x)\}\defiff A(a).\]
\end{Definition}
Man muss mit der Komprehension ein wenig vorsichtig umgehen, denn nicht
jede Klasse ist eine Menge. Die russellsche Klasse $R := \{x\mid x\notin x\}$
ist das klassische Beispiel. Angenommen, $R$ wäre eine
Menge. Dann dürfte man eine Aussage wie $R\in M$ bezüglich
einer Menge $M$ formulieren, also speziell $R\in R$. Gemäß Definition
von $R$ findet sich die folgende Ableitung:
\[
\infer{\vdash R\in R\bicond R\notin R}{
  \infer[\infernote{laut Def.}]{R\in R\vdash R\notin R}{
    \infer{R\in R\vdash R\in R}{}}
& \infer[\infernote{laut Def.}]{R\notin R\vdash R\in R}{
    \infer{R\notin R\vdash R\notin R}{}}}
\]
Für jede Formel $A$ gilt allerdings das Theorem
\[\vdash (A\bicond\lnot A)\cond\bot.\]
Insgesamt ergibt sich so ein Beweis der Kontradiktion. Irgendetwas kann
also nicht gut sein. Diese von Bertrand Russell im Jahre 1901 entdeckte
Verwicklung, die seit jeher den Namen \emph{russellsche Antinomie}%
\index{russellsche Antinomie} trägt, brachte Gottlob Freges
logizistisches Programm in unangenehme Schwierigkeiten. Frege versuchte,
eine Reduktion der Mathematik auf die Logik zu unternehmen, wurde
daraufhin aber von Russell brieflich in Kenntnis gesetzt, dass sein
Werk \emph{Grundgesetze der Arithmetik} in wesentlicher Weise von der
Antinomie unterhöhlt wird. Russell führte das Programm fort, und
veröffentlichte schließlich die \emph{Principia Mathematica}, die der
Antinomie mithilfe einer Typentheorie aus dem Weg geht.

Man begegnet der Problematik, indem man $R$ als eine echte
Klasse ansieht. Für sie darf die Aussage $R\in M$ nicht formuliert
werden. Man definiert weiterhin eine weniger allgemeine Form der
Komprehension, die \emph{Aussonderung}\index{Aussonderung}. Sie verhält
sich gutartig, da sie nicht mehr ermöglicht, als das Ausfiltern von
Elementen aus einer gegebenen Menge.

\begin{Definition}[Aussonderung]\label{def:Aussonderung}\newlinefirst
Zu einer Menge $M$ und einer Aussageform $A(x)$ definiert man
\[a\in\{x\in M\mid A(x)\}\defiff a\in M\land A(a).\]
\end{Definition}

\subsection{Teilmengen}

Gehört jedes Element einer Menge $A$ auch zu einer Menge $B$, nennt
man $A$ eine \emph{Teilmenge}\index{Teilmenge} von $B$. Man sagt auch,
$B$ umfasse $A$, oder $B$ sei eine Obermenge von $A$. Eine \emph{echte
Teilmenge} sei $A$ dann, wenn zusätzlich $A\ne B$ gilt. Die Menge der
geraden Zahlen ist eine echte Teilmenge der ganzen Zahlen. Jede Menge
ist eine Teilmenge von sich selbst, jedoch keine echte.

Die Menge der Quadrate ist eine Teilmenge der Vierecke, genauer eine
Teilmenge der Rechtecke und auch eine Teilmenge der Rhomben.
Weder ist die Menge der Rechtecke eine Teilmenge der Rhomben, noch
ist die Menge der Rhomben eine Teilmenge der Rechtecke. 
Allerdings ist sowohl die Menge der Rechtecke als auch die der Rhomben
eine Teilmenge der Parallelogramme.

\begin{Definition}[Teilmengenbeziehung]\newlinefirst
Man definiert $A\subseteq B$, gelesen »$A$ ist eine Teilmenge von $B$«, als
\[A\subseteq B\defiff (\forall x\colon x\in A\cond x\in B).\]
\end{Definition}
Unschwer bestätigt sich die Äquivalenz
\[A = B \iff A\subseteq B\land B\subseteq A.\]

\begin{Definition}[Potenzmenge]\newlinefirst
Die Potenzmenge\index{Potenzmenge} einer Menge $M$ ist definiert als
\[\mathcal P(M) := \{A\mid A\subseteq M\}.\]
\end{Definition}
Zum Beispiel ist $\mathcal P(\emptyset) = \{\emptyset\}$ und
$\mathcal P(\{0\}) = \{\emptyset, \{0\}\}$. Des Weiteren
\begin{gather*}
\mathcal P(\{0,1\}) = \{\emptyset, \{0\}, \{1\}, \{0,1\}\},\\
\mathcal P(\{0,1,2\}) = \{\emptyset, \{0\}, \{1\}, \{2\}, \{0,1\}, \{0,2\}, \{1,2\}, \{0,1,2\}\}.
\end{gather*}
Die Teilmengenbeziehung darf als eine Art Ordnung zwischen Mengen
betrachtet werden, jedoch nicht als eine Totalordnung, das heißt,
bei einigen Mengen $A,B$ gilt weder $A\subseteq B$ noch $B\subseteq A$.
So ist wie gesagt weder die Menge der Rechtecke eine Teilmenge der
Rhomben, noch umgekehrt.

Die Potenzmenge einer Grundmenge $G$ bildet mit der Teilmengenbeziehung
eine halbgeordnete Menge, engl. \emph{poset} für
\emph{partially ordered set}. Das heißt, alle Mengen
$A,B,C\in\mathcal P(G)$ erfüllen die drei Axiome
\begin{align*}
& A\subseteq A, &&\text{(Reflexivität)}\\
& A\subseteq B\land B\subseteq A\cond A = B, &&\text{(Antisymmetrie)}\\
& A\subseteq B\land B\subseteq C\cond A\subseteq C. &&\text{(Transitivität)}
\end{align*}


\subsection{Mengenoperationen}

\begin{Definition}[Schnitt, Vereinigung, Differenz]\newlinefirst
Zu zwei Mengen $A,B$ definiert man
\begin{align*}
A\cap B &:= \{x\mid x\in A\land x\in B\}, && \text{(Schnittmenge)}\\
A\cup B &:= \{x\mid x\in A\lor x\in B\}, && \text{(Vereinigungsmenge)}\\
A\setminus B &:= \{x\mid x\in A\land x\notin B\}. && \text{(Differenzmenge)}
\end{align*}
\end{Definition}
Sind $A,B$ Teilmengen einer Grundmenge $G$, so sind auch
$A\cap B$, $A\cup B$ und $A\setminus B$ Teilmengen der Grundmenge.
Der Beweis zu $A\cap B\subseteq G$ ist:
\[
\infer{A\subseteq G\vdash A\cap B\subseteq G}{
  \infer{A\subseteq G\vdash\forall x\colon x\in A\cap B\cond x\in G}{
    \infer{A\subseteq G, x\in A\cap B\vdash x\in G}{
      \infer{x\in A\cap B\vdash x\in A}{
        \infer{x\in A\cap B\vdash x\in A\land x\in B}{
          \infer{x\in A\cap B\vdash x\in A\cap B}{}}}
    & \infer{A\subseteq G\vdash x\in A\cond x\in G}{
        \infer{A\subseteq G\vdash \forall x\colon x\in A\cond x\in G}{
          \infer{A\subseteq G\vdash A\subseteq G}{}}}}}}
\]
In so pedantischer Ausführlichkeit findet man Beweise in Büchern
nicht vor. Erstens wird man stillschweigend zulässige Schlussregeln zur
Verkürzung aufstellen. So nimmt der Baum die konzise Form
\[
\begin{array}{@{}l@{\qquad\quad}l}
\infer{A\subseteq G\vdash A\cap B\subseteq G}{
  \infer{A\subseteq G,x\in A\cap B\vdash x\in G}{
    \infer{x\in A\cap B\vdash x\in A}{
      \infer{x\in A\cap B\vdash x\in A\cap B}{}}
  & \infer{A\subseteq G\vdash A\subseteq G}{}}}
&
\infer[\infernote{$\sim$1}]{A\cap B\subseteq G}{
  \infer{x\in G}{
    \infer{x\in A}{
      \infer[\infernote{1}]{x\in A\cap B}{}}
  & A\subseteq G}}
\end{array}
\]
an. Zweitens formuliert der Mathematiker den Beweis meist in Worten:
Um $A\cap B\subseteq G$ zu zeigen, muss $x\in G$ aus $x\in A\cap B$
abgeleitet werden. Mit $x\in A\cap B$ gilt erst recht $x\in A$.
Wegen $A\subseteq G$ ist somit $x\in G$, was zu zeigen war.\,\qedsymbol

\begin{Definition}[Komplement]\newlinefirst
Bezüglich einer Grundmenge $G$ heißt $A^\compc := G\setminus A$
Komplementärmenge.
\end{Definition}
Es zeigt sich elementar, dass die Potenzmenge einer Grundmenge $G$
mit den Operationen $A\cap B$, $A\cup B$ die Axiome
einer booleschen Algebra\index{boolesche Algebra} erfüllt, wobei
$\emptyset$ das Nullelement und $G$ selbst das Einselement ist. Es
gelten somit analoge Regeln wie in der klassischen Aussagenlogik. Wie
die Notation suggeriert, entspricht der Schnitt der Konjunktion, die
Vereinigung der Disjunktion und das Komplement der Negation.

Wie in jedem Verband ist in einer booleschen Algebra
$(M,\wedge,\vee)$ für $a,b\in M$ eine Halbordnung $a\le b$
definiert, indem $a\le b$ und $a\wedge b = a$ als äquivalent
angesehen werden. Bei der Mengenalgebra entpuppt sie sich
als die Teilmengenrelation. Das heißt, es gilt%
\[A\subseteq B\iff A\cap B = A\iff A\cup B = B.\]
Für mehrere Mengen definiert man
\[\bigcap_{i=1}^n A_i := A_1\cap A_2\cap\ldots\cap A_n,\qquad
\bigcup_{i=1}^n A_i := A_1\cup A_2\cup\ldots\cup A_n.\]
Pedantiker mögen die Schreibweise mit den Auslassungspunkten als
ungenau empfinden. Zufriedenstellend ist für sie die Erklärung, dass
es sich um die rekursive Festlegung%
\[\bigcap_{i=1}^1 A_i := A_1,\qquad
\bigcap_{i=1}^n A_i := A_n\cap\bigcap_{i=1}^{n-1} A_i\]
handelt. Regeln wie $B\cup\bigcap_{i=1}^n A_i
= \bigcap_{i=1}^n (B\cup A_i)$ kann man nun per Induktion über $n$
beweisen. Es geht fast trivial vonstatten, sobald man das Prinzip
verstanden hat. Im Wesentlichen weiten sich hier die Regeln der
booleschen Algebra von den zweistelligen auf die mehrstelligen
Operationen aus.

\begin{Definition}[Allgemeine Vereinigung]\newlinefirst
Sei $M$ eine Menge von Mengen. Die Vereinigung der $A\in M$ ist
\[\bigcup M = \bigcup_{A\in M} A := \{x\mid\exists A\in M\colon x\in A\}.\]
\end{Definition}
Für $M=\emptyset$ ist $\bigcup M = \emptyset$. Die Disjunktion findet
ihre Entsprechung genau in der Vereinigung
von zwei Mengen. Dazu passend findet der Existenzquantor seine
Entsprechung genau in der Vereinigung beliebig vieler Mengen.
Aus diesem Grund weiten sich die Regeln der booleschen Algebra
auf die allgemeine Vereinigung aus. Zum Beispiel lautet das
Distributivgesetz für Mengen%
\[B\cap\bigcup_{A\in M} A = \bigcup_{A\in M}(B\cap A).\]
Entfaltung der Definition führt nämlich zur logischen Äquivalenz
\[x\in B\land(\exists A\in M\colon x\in A) \iff (\exists A\in M\colon x\in B\land x\in A).\]
Ihr Beweis gelingt mühelos.

\begin{Definition}[Allgemeiner Schnitt]\newlinefirst
Sei $M$ eine nichtleere Menge von Mengen. Der Schnitt der $A\in M$ ist%
\[\bigcap M = \bigcap_{A\in M} A := \{x\mid\forall A\in M\colon x\in A\}.\]
\end{Definition}
Im Gegensatz zur Vereinigung wurde der Schnitt $\bigcap M$ 
für $M=\emptyset$ undefiniert gelassen. Hier gibt es zwei Möglichkeiten.
Zum einen könnte man die Bedingung $M\ne\emptyset$ einfach fallen
lassen, dann ergibt im allgemeinen Mengenuniversum beim leeren Schnitt
die Allklasse $\{x\mid\top\}$, die jedoch keine Menge ist.

Aus diesen Grund gibt es noch die alternative Definition
\[\bigcap M :=
\{x\in G\mid\forall A\in M\colon x\in A\}.\]
Hierzu ist eine Grundmenge $G$ festzulegen, so dass $M\subseteq\mathcal P(G)$
gilt, oder man setzt $G:=\bigcup M$, wobei sich da die Frage
nach der Nützlichkeit stellt.

Eine Menge von Mengen nennt man ein \emph{Mengensystem}\index{Mengensystem},
wobei aber einige Autoren diese Begrifflichkeit für eine Familie von
Mengen benutzen, die von einer Menge von Mengen zu unterscheiden ist.
Eine Familie stellt eine Verallgemeinerung einer Folge von Mengen dar.
In ihr darf dieselbe Menge mehrmals vorkommen. Man kann Schnitt und
Vereinigung auch für Familien definieren, was aber eigentlich keine
wesentliche Verallgemeinerung zu den obigen Festlegungen darstellt,
wie ich im Folgenden diskutieren möchte.

Eine \emph{Familie}\index{Familie} $(A_i)$ von Mengen $A_i$ mit $i\in I$
ist eine Abbildung $A\colon I\to Z$, wobei $Z$ eine Zielmenge ist,
welche die $A_i$ als Elemente enthält. Die Menge $I$ wird in diesem
Zusammenhang auch \emph{Indexmenge}\index{Indexmenge} genannt. Man
definiert%
\[\bigcup_{i\in I} A_i := \bigcup A(I)
= \bigcup\{X\mid\exists i\in I\colon X=A_i\} = \{x\mid\exists i\in I\colon x\in A_i\},\]
wobei mit $A(I)$ das Bild von $I$ unter $A$ gemeint ist. Man bekommt%
\begin{align*}
\smash{\bigcup_{i\in I} A_i}
&= \{x\mid\exists X\colon X\in \{X\mid\exists i\in I\colon X=A_i\}\land x\in X\}\\
&= \{x\mid\exists X\colon (\exists i\in I\colon X=A_i)\land x\in X\}\\
&= \{x\mid\exists X\colon \exists i\in I\colon X=A_i\land x\in X\}
= \{x\mid\exists i\in I\colon x\in A_i\}.
\end{align*}
Für $I\ne\emptyset$ definiert man entsprechend
\[\bigcap_{i\in I} A_i := \bigcap A(I) = \{x\mid\forall i\in I\colon x\in A_i\}.\]
Die Operation über eine Familie $(A_i)_{i\in I}$ kann also
auf die jeweilige Operation über das System $A(I)$ zurückgeführt
werden.

Später nützlich ist der

\begin{Satz}\label{Index-in-Schnitt}
Es gilt $\bigcup_{i\in I\cap J} A_i = (\bigcup_{i\in I} A_i)\cap
(\bigcup_{i\in J} A_j)$.
\end{Satz}
\begin{Beweis}
Es findet sich die äquivalente Umformung
\begin{align*}\textstyle
x\in\bigcup_{i\in I\cap J} A_i &\iff (\exists i\colon i\in I\cap J\land x\in A_i)\\
&\iff(\exists i\colon (i\in I\land x\in A_i)\land (i\in J\land x\in A_i))\\
&\iff(\exists i\colon i\in I\land x\in A_i)\land (\exists i\colon i\in J\land x\in A_i)\\
&\iff\textstyle x\in\bigcup_{i\in I} A_i\land x\in\bigcup_{i\in J} A_i\\
&\iff\textstyle x\in(\bigcup_{i\in I} A_i)\cap (\bigcup_{i\in J} A_i).\,\qedsymbol
\end{align*}
\end{Beweis}

\noindent
Gelegentlich hat man es mit einer \emph{disjunkten Vereinigung}%
\index{disjunkte Vereinigung} zu tun. Sie ist bedeutsam in der
Theorie der Kardinalzahlen und in der Informatik bei algebraischen
Datentypen sowie deren Bezug zur Beweistheorie. Genauer gesagt hantiert
man in der Informatik nicht mit Mengen, sondern mit Typen, die sich
in gewissen Zügen analog zu Mengen verhalten. Die disjunkte Vereinigung
zweier Mengen kennzeichnet jedes Element vor der Vereinigung mit einem
Tag, das die Information liefert, aus welcher der Mengen es entstammt.
Man setzt%
\[A\sqcup B := \{(0,a)\mid a\in A\}\cup\{(1,b)\mid b\in B\}.\]
Die Zahlen $0,1$ sind hier die \emph{Tags} oder \emph{Diskriminatoren}.
Anstelle der Zahlen könnten genauso gut zwei beliebige unterschiedliche
Elemente als Tags verwendet werden. Beispielsweise ginge auch%
\[A\sqcup B = \{(\text{Grün},a)\mid a\in A\}\cup\{(\text{Blau},b)\mid b\in B\}.\]
In der Informatik verwendet man gern left, right als Tags.

Mit jeder disjunkten Vereinigung ist eine Fallunterscheidung verbunden.
Liegt ein $x\in A\sqcup B$ vor, so muss entweder $x=(0,a)$ für ein
$a\in A$ oder $x=(1,b)$ für ein $b\in B$ sein. Bei einer gewöhnlichen
Vereinigung besteht dagegen kein ausschließendes Oder.

Wir fassen zwei Objekte $x,y$ zu einem \emph{geordneten Paar}%
\index{Paar}\index{geordnetes Paar} $(x,y)$ zusammen. Die beiden
Objekte müssen nicht unbedingt etwas miteinander zu tun haben, sie
dürfen völlig verschiedener Art sein. Im Unterschied zu einer Menge
spielt bei Paaren die Reihenfolge eine Rolle, auch darf dasselbe Objekt
zweimal vorkommen. Im Paar $t=(x,y)$ ist genau die Information über
$x,y$ enthalten. Das heißt, es lassen sich $x,y$ aus dem Paar
extrahieren. Man schreibt dafür $t_1=x$ und $t_2=y$. Die Schreibweise
$t_i$ heißt \emph{Indizierung}, es ist darin $i$ der
\emph{Index}\index{Index}.

Zwei Paare seien definitionsgemäß genau dann gleich, wenn sie
komponentenweise gleich sind,%
\[(x,y) = (x',y')\defiff x=x'\land y=y'.\]
Die genannten Eigenschaften charakterisieren den Begriff Paar
im Wesentlichen, mehr müssen wir nicht wissen. Man hat sich trotzdem
auch mal überlegt, wie Paare in der reinen Mengenlehre dargestellt
werden können, wo alle Objekte Mengen sein sollen. Nach Kuratowski
sind Paare kodierbar als%
\[(x,y) := \{\{x\},\{x,y\}\}.\]
Unter dem allgemeineren Begriff \emph{Tupel}\index{Tupel} fassen
wir eine beliebige endliche Zahl von Objekten in einer bestimmten
Reihenfolge zusammen. Tupel aus drei Objekten heißen \emph{Tripel},
die aus vier heißen \emph{Quadrupel}. Analog zu den Paaren ist ihre
Gleichheit definiert als%
\[(x_1,\ldots,x_n) = (x_1',\ldots,x_n')
\defiff x_1=x_1'\land\ldots\land x_n=x_n'.\]
Zu zwei Mengen $X,Y$ kann man nun die Menge aller Paare betrachten,
deren erste Komponente $X$ entstammt, und deren zweite
Komponente $Y$ entstammt. Sie heißt \emph{Produktmenge}\index{Produktmenge}
oder \emph{kartesisches Produkt}\index{kartesisches Produkt}
der Mengen $X,Y$.
\begin{Definition}[Produktmenge]\newlinefirst
Das kartesische Produkt zweier Mengen $X,Y$ ist die Menge
\[X\times Y := \{(x,y)\mid x\in X\land y\in Y\}.\]
\end{Definition}
Genau genommen handelt es sich hierbei um eine Bildmenge, was bedeutet,
dass sich im rechten Term Existenzquantoren verstecken. Ausführlich
ausgeschrieben lautet der Term%
\begin{align*}
X\times Y &= \{t\mid\exists x\in X\colon\exists y\in Y\colon t=(x,y)\}\\
&= \{t\mid\exists x\colon\exists y\colon x\in X\land y\in Y\land t=(x,y)\}.
\end{align*}
Wie jede Bildmenge ist das Produkt als Vereinigung darstellbar. Es ist%
\[X\times Y = \bigcup_{x\in X}\bigcup_{y\in Y}\{(x,y)\}.\]
Die beiden kurzen Identitäten $X\times\emptyset = \emptyset$ und
$\emptyset\times Y = \emptyset$ gehen unmittelbar aus der Definition
hervor. Es verhält sich analog wie mit der Multiplikation einer
Zahl mit null. Eine sinnvolle Sichtweise, wie die Theorie der
Kardinalzahlen lehrt.

\begin{Satz}
Ist $A\subseteq X$ und $B\subseteq Y$, dann ist
$A\times B\subseteq X\times Y$.
\end{Satz}
\begin{Beweis}
Es liege $t$ in $A\times B$. Laut Definition existieren mithin
$a\in A$ und $b\in B$, so dass $t=(a,b)$. Wegen $A\subseteq X$ ist aber
auch $a\in X$ und wegen $B\subseteq Y$ ist auch $b\in Y$. Daher existieren
$a\in X$ und $b\in Y$, so dass $t=(a,b)$. Gemäß Definition heißt das,
$t\in X\times Y$. Gemäß Definition ist $A\times B$ somit eine Teilmenge
von $X\times Y$.\;\qedsymbol
\end{Beweis}

\begin{Satz}
Es gilt $X\times (A\cap B) = (X\times A)\cap (X\times B)$.
\end{Satz}
\begin{Beweis}
Es ginge zu Fuß. Aber Satz \ref{Index-in-Schnitt} ermöglicht die
kurze Termumformung%
\begin{align*}
& X\times (A\cap B) = \bigcup_{x\in X}\bigcup_{y\in A\cap B} \{(x,y)\}
= \bigcup_{x\in X}\Big(\Big(\bigcup_{y\in A}\{(x,y)\}\Big)\cap \Big(\bigcup_{y\in B}\{(x,y)\}\Big)\Big)\\
&\quad = \Big(\bigcup_{x\in X}\bigcup_{y\in A}\{(x,y)\}\Big)\cap\Big(\bigcup_{x\in X}\bigcup_{y\in B}\{(x,y)\}\Big)
= (X\times A)\cap (X\times B).\,\qedsymbol
\end{align*}
\end{Beweis}

\newpage
\section{Abbildungen}

\subsection{Der Abbildungsbegriff}

Unter einer \emph{Abbildung}\index{Abbildung}, auch \emph{Funktion}%
\index{Funktion} genannt, verstehen wir ganz allgemein eine Zuordnung von
Elementen einer Definitionsmenge zu Elementen einer Zielmenge, bei der
zu \emph{jedem} Element der Definitionsmenge \emph{genau ein} Element
der Zielmenge gehört. Es hat allerdings ein wenig gedauert, bis
diese Vorstellung als die Förderliche erkannt wurde.

In der historischen Entwicklung ging ihr die speziellere Vorstellung
voran, dass eine Größe, etwa eine physikalische Größe, in einer
rechnerischen Abhängigkeit von einer anderen Größe steht. So steht
die Periodendauer der Schwingung eines Pendels in einer bestimmten
rechnerischen Abhängigkeit von der Pendellänge.

Eine recht pragmatische Vorstellung von einer Funktion vermittelt das Modell
der Black Box, das soll eine Rechenmaschine sein, deren innere Mechaniken
bzw. Elektroniken unbekannt bleiben. Speist man ein Argument $x$ in die
Black Box ein, spuckt sie daraufhin einen Wert $f(x)$ aus. Speist man
abermals dasselbe Argument ein, spuckt sie abermals denselben Wert aus.

Der Begriff der Abbildung ist für die Mathematik zentral.

\begin{Definition}[Abbildung]\newlinefirst
Eine Abbildung $f\colon X\to Y$ ist eine Relation $f=(X,Y,G)$ mit
$G\subseteq X\times Y$, die die beiden Eigenschaften
\begin{gather*}
\forall x\in X\colon\exists y\in Y\colon (x,y)\in G,\\
\forall x\in X\colon\forall y,y'\in Y\colon (x,y)\in G\land (x,y')\in G\cond y=y'
\end{gather*}
erfüllt. Man nennt $G$ den Graph, $X$ die Definitions- und
$Y$ die Zielmenge.
\end{Definition}
Genau genommen möchte man die Abbildung $f$ eigentlich nicht als mit
dem Tripel $(X,Y,G)$ identisch sehen, sondern als dasjenige Objekt,
dessen innere Information aus diesem Tripel besteht.

Zuweilen wird der Graph von $f$ auch einfach als $f$ bezeichnet.
Sollte dies verwirrend sein, schreibt man ausführlicher $G_f$ oder
$\mathrm{Graph}(f)$.

Statt $(x,y)\in G_f$ schreibt man üblicherweise $y=f(x)$. Es
wird $f(x)$ gelesen als »$f$ von $x$« oder »das Bild von $x$ unter
$f$«. Es wird $f\colon X\to Y$ gelesen als »$f$ ist eine Abbildung
von $X$ nach $Y$«. Besitzt ein $y\in Y$ ein $x\in X$ mit $y=f(x)$,
nennt man $x$ ein Urbildelement zu $y$.

\newpage
\subsection{Bild, Urbild}

Wird ein jedes Element einer Teilmenge der Definitionsmenge in eine
Abbildung geschickt, formen die Werte eine neue Menge, die
\emph{Bildmenge}\index{Bildmenge} der Teilmenge unter der Abbildung.

\begin{Definition}[Bild]\newlinefirst
Die Bildmenge einer Menge $A\subseteq X$ unter der Abbildung
$f\colon X\to Y$ ist
\[f(A) := \{f(x)\mid x\in A\} = \{y\mid\exists x\in A\colon y=f(x)\}.\]
\end{Definition}
Insofern $y=f(x)$ als äquivalent zu $y\in\{f(x)\}$ befunden wird, ergibt
sich auch die Darstellung $f(A) = \bigcup_{x\in A} \{f(x)\}$.
Insbesondere in Programmiersprachen treten endliche Mengen als Objekte
auf. Die Berechnung verläuft mithin gemäß der rekursiven Festlegung%
\[f(\emptyset) := \emptyset,\qquad f(\{x_1,\ldots,x_n\}) :=
f(\{x_1,\ldots,x_{n-1}\})\cup \{f(x_n)\},\]
für die auch die Bezeichnung $\mathrm{map}(f,A)$ gebräuchlich ist.

Die analytische Geometrie sieht Figuren als Punktmengen. Abbildungen
transformieren die Punktmengen, woraus neue Figuren hervorgehen.
Ein einfaches Beispiel bietet die Abbildung%
\[f\colon\R\to\R^2,\quad f(t) :=
\begin{pmatrix}p_x + v_x t\\ p_y + v_y t\end{pmatrix}.\]
In der Hinsicht, dass die reellen Zahlen $\R$ als eine Zahlengerade
aufgefasst werden, formt ihr Bild $f(\R)$ eine Gerade der euklidischen
Ebene. Die passende Wahl der Parameter $(p_x,p_y)$ als Basispunkt
und $(v_x,v_y)$ als Geschwindigkeitsvektor gestattet es, jede
beliebige Gerade der Ebene zu beschreiben. Man nennt in der üblichen
Terminologie aber auch $t$ den Parameter und $f$ eine Parametergerade,
wobei das Bild $f(\R)$ auch Spur genannt wird. Diese Sprechweisen
entspringen der Sichtweise, dass $f(t)$ ein durch die Zeit $t$
parametrisierter Punkt ist, der mit dem Lauf der Zeit eine Spur zieht.
Der Geschwindigkeitsvektor charakterisiert die Bewegung des Punktes,
für die Spur ist dagegen nur dessen Richtung von Bedeutung.

Das \emph{Urbild}\index{Urbild} eines Wertes gibt Auskunft, welche
Elemente der Definitionsmenge unter der Abbildung zu dem Wert führen.
Allgemeiner gibt das Urbild einer Menge von Werten Auskunft, welche
Elemente der Definitionsmenge in die Menge führen.

\begin{Definition}[Urbild]\newlinefirst
Das Urbild einer Menge $B$ unter $f\colon X\to Y$ ist
\[f^{-1}(B) := \{x\in X\mid f(x)\in B\} = \{x\in X\mid \exists y\in B\colon y=f(x)\}.\]
\end{Definition}
Dem Wesen des Abbildungsbegriffs entspringend, zeichnet sich die
Urbildoperation durch Verträglichkeit mit den Mengenoperationen aus,
was bei der Bildoperation nur zum Teil stimmt.

\begin{Satz}
Für jede Abbildung $f$ und beliebige Mengen $A,B,A_i$ gilt
\begin{align*}
f^{-1}(A\cap B) &= f^{-1}(A)\cap f^{-1}(B), &&\textstyle
f^{-1}(\bigcap_{i\in I} A_i) = \bigcap_{i\in I} f^{-1}(A_i),\\
f^{-1}(A\cup B) &= f^{-1}(A)\cup f^{-1}(B), &&\textstyle
f^{-1}(\bigcup_{i\in I} A_i) = \bigcup_{i\in I} f^{-1}(A_i).
\end{align*}
\end{Satz}
\begin{Beweis}
Den Beweis verschafft die äquivalente Umformung
\begin{align*}
&\textstyle x\in f^{-1}(\bigcap_{i\in I} A_i)
\iff f(x)\in\bigcap_{i\in I} A_i
\iff (\forall i\in I\colon f(x)\in A_i)\\
&\textstyle\quad\iff (\forall i\in I\colon x\in f^{-1}(A_i))
\iff x\in\bigcap_{i\in I} f^{-1}(A_i).
\end{align*}
Bei der Vereinigung verläuft die Umformung analog.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\noindent
Der Satz lehrt die wichtige Folgerung, dass die Urbilder zweier
disjunkter Mengen ebenfalls disjunkt sind. Allgemein überführt die
Urbildoperation eine disjunkte Zerlegung einer Menge in disjunkte
Urbilder. Ist die Zielmenge am feinsten zerlegt, besteht sie also
aus einelementigen Mengen, nennt man die Urbilder dieser Mengen
auch Fasern. Man beachte, dass ein Urbild oder eine Faser leer
sein kann.

Ist die Zielmenge bezüglich einer Ordnungsrelation angeordnet,
nennt man die Fasern auch \emph{Niveaumengen}\index{Niveaumenge}.
Diese Begrifflichkeit betrifft vor allem die Funktionen $f\colon X\to\R$
mit $X\subseteq\R^n$. Eine Faser $f^{-1}(\{c\})$, auch als $f(x)=c$
beschrieben, nennt man auch eine \emph{implizite Funktion}. Sie sind
in der analytischen Geometrie und der mehrdimensionalen Analysis von
großer Bedeutung.

\subsection{Komposition}

\begin{Definition}[Komposition]\newlinefirst
Sei $f\colon X\to Y$ und $g\colon Y\to Z$. Ihre Verkettung,
gelesen »$g$ nach $f$«, ist%
\[(g\circ f)\colon X\to Z,\quad (g\circ f)(x):=g(f(x)).\]
\end{Definition}

\noindent
Oft liegt die Situation $f\colon X\to Y$ und $g\colon Y'\to Z$
mit $Y\subseteq Y'$ vor. Das ist aber nicht weiter schlimm. Es
darf dann $g\circ f := g|_Y\circ f$ gesetzt werden, wobei mit $g|_Y$ die
Einschränkung des Definitionsbereichs von $g$ auf $Y$ gemeint ist.

\begin{Definition}[Einschränkung]\newlinefirst
Sei $f\colon X\to Y$ und $A\subseteq X$. Die Einschränkung von
$f$ auf $A$ ist%
\[f|_A\colon A\to Y,\quad f|_A(x):=f(x).\]
\end{Definition}

\noindent
Die Abbildung $\id_X\colon X\to X$ mit $\id_X(x):=x$ heißt
\emph{identische Abbildung}\index{identische Abbildung}. Sie verhält
sich bei der Komposition neutral, das heißt, bezüglich
$f\colon X\to Y$ gilt $f\circ\id_X = f$ und $\id_Y\circ f=f$.

\subsection{Injektionen, Surjektionen, Bijektionen}

\begin{Definition}[Injektion]\newlinefirst
Eine Abbildung $f\colon X\to Y$ heißt injektiv\index{injektiv}, wenn%
\[\forall x,x'\in X\colon f(x)=f(x')\cond x=x'.\]
\end{Definition}

\noindent
Erinnern wir uns an den Abschnitt \emph{Logik mit Gleichheit}, fällt
auf, dass die Definition der Injektivität als Umkehrung der
Ersetzungsregel betrachtbar ist. Das heißt, für eine auf den Werten
der Terme $t,t'$ definierte Injektion $f$ gilt die Äquivalenz%
\[t=t' \iff f(t)=f(t').\]
Die Injektionen vermitteln somit genau die \emph{Äquivalenzumformungen}%
\index{Aequivalenzumformung@Äquivalenzumforumung} von Gleichungen.
Wie sich aus Def. \ref{def:Mengen-Gleichheit} in Verbindung mit
Def. \ref{def:Aussonderung} ergibt, erfährt die Lösungsmenge einer
Bestimmungsgleichung durch sie keine Veränderung. Man notiert%
\[L := \{x\in G\mid t=t'\} = \{x\in G\mid f(t)=f(t')\}\]
für die Lösungsmenge $L$ der Gleichung $t=t'$ in der Variable $x$,
die die Werte der Grundmenge $G$ durchläuft. Aufgrund dessen schaffen
sie ein wesentliches Werkzeug zum Lösen von Bestimmungsgleichungen.

Es muss $X$ bei $f\colon X\to Y$ nicht notwendigerweise die Grundmenge
sein. Wichtig ist allein, dass die Terme $t,t'$ ausschließlich Werte in
$X$ annehmen können. Beispielsweise ist das Quadrieren auf den reellen
Zahlen zwar nicht injektiv, bei Einschränkung der Definitionsmenge auf
die nichtnegativen reellen Zahlen allerdings schon. So initiiert es
die äquivalente Umformung%
\[|x| = |x-2| \bicond x^2 = (x-2)^2 = x^2-4x+4 \bicond
0 = -4x+4 \bicond x = 1.\]
Außerdem darf die Variable der Bestimmungsgleichung in einer
Äquivalenzumformung als Parameter auftauchen. Die injektive Funktion%
\[f_a\colon\R\to\R,\quad f_a(\xi) := \xi + a\]
beschreibt zum Beispiel den Sachverhalt, dass eine Zahl $a$ zu beiden
Seiten einer Gleichung addiert werden darf,%
\[t = t' \iff t + a = t' + a.\]
Hier darf insbesondere auch $a:=x$ als Parameter eingesetzt werden. Bei%
\[f_a\colon\R\to\R,\quad f_a(\xi) := a\xi\]
gilt es allerdings $a\ne 0$ zu berücksichtigen. Das heißt, die Setzung
$a:=x$ liefert nur dann eine Äquivalenzumformung, wenn die Grundmenge,
die $x$ durchläuft, eine Teilmenge von $\R\setminus\{0\}$ ist. Andernfalls
müsste man diesen Umstand durch eine Fallunterscheidung künstlich herstellen.

Erwähnenswert ist weiterhin, dass die gemachten Begriffe bereits
Gleichungen in mehreren Variablen und Gleichungssysteme%
\index{Gleichungssystem} umfassen. Eine Gleichung in zwei Variablen
liegt vor, wenn die Grundmenge aus Paaren besteht. Ein System von zwei
Gleichungen liegt vor, wenn die die Terme $t,t'$ jeweils ein Paar zum
Wert haben. Diese formale Beschreibung müsste man allerdings als ein
wenig oberflächlich befinden, kämen nicht weitere Erörterungen hinzu.
Tiefersinnig wäre es an sich ohne Pointe, tauchte nur eine der Variablen in
der Gleichung auf. Gleichermaßen mag ein System in zwei Variablen
erst reizvoll sein, wenn die Gleichungen in nichttrivialer Weise
miteinander verwoben sind.

% Stellt eine Verbindung zu den Konzepten der Katengorientheorie her.
\begin{Satz}
Eine Abbildung $g$ mit $g\circ f = \id$ heißt Linksinverse von $f$.
Eine Abbildung $f\colon X\to Y$ mit nichtleerem $X$ ist genau dann
injektiv, wenn sie mindestens eine Linksinverse besitzt.
\end{Satz}
\begin{Beweis}
Sei $g$ eine Linksinverse von $f$. Seien $x,x'$ fest, aber beliebig,
und sei $f(x)=f(x')$. Mithin gilt $g(f(x))=g(f(x'))$. Weil $g$ eine
Linksinverse ist, hat man aber $g(f(x))=x$ und $g(f(x'))=x'$, womit
sich wie gewünscht $x=x'$ ergibt.

Sei $f$ injektiv. Mit $X\ne\emptyset$ liegt irgendein $a\in X$ vor.
Sofern $y\in f(X)$ ist, liegt außerdem ein $x$ mit $y=f(x)$ vor.
Es wird $g$ festgelegt per Fallunterscheidung
\[g(y) := \begin{cases}
x, & \text{wenn}\;y\in f(X),\\
a, & \text{wenn}\;y\notin f(X).
\end{cases}\]
Sie ist verhält sich so, dass $g(f(x))=x$ für jedes $x\in X$ gilt,
denn mit $x\in X$ ist $f(x)\in f(X)$. Somit existiert mit $g$ eine
Linksinverse.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\begin{Definition}[Surjektion]\newlinefirst
Eine Abbildung $f\colon X\to Y$ heißt surjektiv\index{surjektiv},
wenn $f(X)=Y$ ist.
\end{Definition}

\noindent
Weil $f(X)\subseteq Y$ allgemeingültig ist, genügt es generell,
$Y\subseteq f(X)$ zu zeigen.

\begin{Definition}[Bijektion]\newlinefirst
Eine Abbildung heißt bijektiv, wenn sie sowohl injektiv als auch
surjektiv ist.
\end{Definition}

\begin{Satz}
Jede Bijektion $f$ besitzt eine eindeutig bestimmte Abbildung, welche
sowohl ihre einzige Linksinverse als auch ihre einzige Rechtsinverse
ist. Man nennt sie die Umkehrabbildung $f^{-1}$.
\end{Satz}
\begin{Beweis}
Sei $f\colon X\to Y$ bijektiv. Es existiert somit mindestens eine
Linksinverse $g$ und mindestens eine Rechtsinverse $h$. Weil die
Verkettung das Assoziativgesetz erfüllt, darf man rechnen
\[g = g\circ\id_Y = g\circ (f\circ h) = (g\circ f)\circ h
= {\id_X}\circ h = h.\]
Sei nun $g'$ eine weitere Linksinverse und $h'$ eine weitere
Rechtsinverse. Wiederholt man die obige Rechnung abermals, erhält man
$g'=h$ und $g'=h'$. Ergo gilt $g = h = g' = h'$.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\subsection{Allgemeines Mengenprodukt}

Nachdem nun der Begriff der Abbildung bereits erklärt wurde, kann eine
Begriffsverallgemeinerung des kartesischen Produktes erörtert werden,
die Tupel mit Folgen und Funktionen in Beziehung setzt. Eine Folge
darf man einerseits als Funktion betrachten, deren Definitionsbereich
die natürlichen Zahlen sind. Andererseits ist eine Folge indizierbar wie
ein Tupel. Das bringt uns auf die Idee, Tupel wie Folgen als Funktionen
aufzufassen.

Die Ziffern der Zahl 2520 sind in Little"=Endian"=Konvention das Tupel
\[t=(0,2,5,2)\in\N\times\N\times\N\times\N.\]
Die Indexmenge $I:=\{0,1,2,3\}$ enthält die Stellenwerte der Ziffern.
Es verhält sich nun so, dass die Funktion
\[f\colon I\to\N,\quad f(0) := 0,\; f(1) := 2,\; f(2) := 5,\; f(3) := 2\]
genau die Information enthält, die das Tupel charakterisiert. Es ist
$f(i) = t_i$ die Indizierung des Tupels. So gesehen ist jedes Tupel durch
eine Funktion kodiert. Führt man diese Überlegung fort, gelangt man
schließlich zum allgemeinen kartesischen Produkt
\[\prod_{i\in I} X_i := \{f\colon I\to\bigcup_{i\in I} X_i\mid
\forall i\in I\colon f(i)\in X_i\}.\]
Der Formelsalat sagt im Wesentlichen nur, dass eine Abbildung
$f\in\prod_{i\in I} X_i$ einen in $X_i$ liegenden Funktionswert
$f(i)$ besitzt.

Diese allgemeine Produkte von Mengen treten in der Mathematik nur sehr
sporadisch in Erscheinung. Eine Rolle spielen sie in der Theorie der
Kardinalzahlen. In der abhängigen Typentheorie besitzen sie allerdings ein
direktes allgegenwärtiges Analogon, den \emph{Typ abhängiger Funktionen}.

Bei einer Gleichsetzung wie $\prod_{i\in\{1,2\}} X_i\cong X_1\times X_2$ ist
zu beachten, dass es sich eigentlich nicht um eine Gleichung handelt, denn
Abbildungen sind ja nicht dasselbe wie Paare. Allerdings gehört zu jedem
Paar wie gesagt in kanonischer Weise genau eine gleichartige Abbildung.
Es besteht eine Isomorphie, was durch die Tilde über dem Gleichheitszeichen
angedeutet wird. Damit verbunden liegt ein Isomorphismus vor, mit dem
sich ein Objekt der einen Seite in ein Objekt der anderen Seite
überführen lässt. Das ist so ähnlich wie die Übersetzung eines Textes
von der einen in die andere Sprache. Die Gestalt ändert sich, aber der
Inhalt bleibt gleich.

Intuitiv sollte $\prod_{i\in I} X_i$ nichtleer sein, sofern jedes $X_i$
nichtleer ist. Dennoch lässt sich dieser Sachverhalt nicht ohne Weiteres
ableiten. Es handelt sich um ein Axiom der Mengenlehre, das sogenannte
\emph{Auswahlaxiom}\index{Auswahlaxiom}. Es besagt, dass zu jeder
Familie $(X_i)$ nichtleerer Mengen eine Auswahlfunktion $f$ existiert,
die zu jeder Menge $X_i$ ein Element $f(i)\in X_i$ auswählt.
Eine gründliche Untersuchung des Auswahlaxioms zeigt auf, dass es sich
mit den Unendlichkeiten schwierig verhält. Unter bestimmten Umständen
ist das Axiom nicht vonnöten. Außerdem, so lässt sich zeigen, impliziert
es den Satz vom ausgeschlossenen Dritten.

\section{Relationen}

\subsection{Relationen im Allgemeinen}

Beim Erlangen von tieferliegenden Einsichten in Probleme und
Zusammenhänge spielt das Aufspüren und Klären unterschiedlicher
Beziehungen eine wesentliche Rolle. Zwei Objekte können auf
unterschiedliche Art und Weise in Beziehung stehen. In der Mathematik
beschäftigt man sich mit Beziehungen, die zu den zwei Objekten eine
Aussage trifft, der ein Wahrheitsgehalt beigemessen wird. Zwei Zahlen
$x,y$ sind gleich. Eine Zahl $x$ ist kleiner als eine Zahl $y$. Der
Betrag der Differenz zweier Zahlen $x,y$ ist kleiner als eine bstimmte
Konstante. Der Abstand der Punkte $x=(x_1,x_2)$ und $y=(y_1,y_2)$ ist
kleiner als eine bestimmte Konstante. Zwei Stühle $x,y$ eines
Stuhlkreises sind benachbart. Die Schüler $x,y$ gehen in dieselbe
Klasse. Es gibt einen Weg, der vom Ort $x$ zum Ort $y$ führt.

Die eindrückliche Vielfalt möglicher Beziehungen macht es ja
unerlässlich, eine allgemeine Auffassung von ihnen zu erhalten.
Eine zweistellige Relation $R$ schafft ein Beziehungsgefüge zwischen
zwei Mengen $X,Y$. Wir sagen, ein Objekt $x\in X$ steht bezüglich
$R$ zu einem Objekt $y\in Y$ in Beziehung, wenn die Aussage $R(x,y)$
eine wahre ist. Ein Beispiel wäre $R(x,y):=(x<y)$, wobei $X=Y$ die Menge
der ganzen Zahlen sei.

\begin{Definition}[Zweistellige Relation]\newlinefirst
Es seien $X,Y$ zwei Mengen. Jede Teilmenge $R\subseteq X\times Y$ heißt
Relation zwischen $X$ und $Y$. Zur Relation soll die Kenntnis von
$X,Y$ dazugehören. Insofern ist das durch das Tripel $(X,Y,R)$ kodierte
Objekt die Relation und $R$ ihr Graph.
\end{Definition}

\noindent
Eine Relation ist auch interpretierbar als wahrheitswertige Funktion
\[1_R\colon X\times Y\to\{0,1\},\quad 1_R(x,y):=[(x,y)\in R].\]
Sie ist die Indikatorfunktion der Teilmenge $R$ bezüglich der
Grundmenge $X\times Y$. Anstelle $(x,y)\in R$ oder $1_R(x,y)=1$
schreiben wir schlicht $R(x,y)$ für die Aussage, dass $x$ und $y$
bezüglich $R$ in Relation stehen.

Eine Relation mit $X\ne Y$ heißt \emph{heterogen}, eine mit
$X=Y$ heißt \emph{homogen}. Wir werden uns fast ausschließlich mit
homogenen Relationen beschäftigen. Man darf allerdings sagen, dass
auch die heterogenen in der Mathematik weit verbreitet sind, denn
jede Abbildung ist betrachtbar als Relation mit speziellen
Eigenschaften. Genauer ist eine Abbildung eine linkstotale und
rechtseindeutige Relation. Linkstotal heißt, dass jedes $x\in X$
zu mindestens einem $y\in Y$ in Beziehung steht. Rechtseindeutig heißt,
dass ein $y\in Y$ höchstens zu einem $x\in X$ in Beziehung steht. Es
handelt sich also lediglich um eine Sprechweise für die bereits
bekannten definierenden Eigenschaften.

Relationen lassen sich in Pfeildiagrammen darstellen. Man man zweichnet
hierbei einem Pfeil von einem $x\in X$ zu einem $y\in Y$, falls $x,y$
in Relation stehen.

\subsection{Äquivalenzrelationen}

Manchmal interessiert man sich nicht für die gänzliche Gleichheit
zweier Objekte. Die \emph{Äquivalenzrelationen}%
\index{Aequivalenzrelation@Äquivalenzrelation} verallgemeinern den
Gleichheitsbegriff dahingehend, dass zwei Objekte schon dann als
\emph{gleichartig}\index{gleichartig} angesehen werden, wenn sie in
in einer bestimmten Eigenschaft übereinstimmen. Um welche Eigenschaft
es sich dabei handelt, bestimmt die Relation.

\begin{Definition}[Äquivalenzrelation]\newlinefirst
Seien $A$ eine Menge und seien $x,y,z\in A$. Sei $R(x,y):=(x\sim y)$ eine
Relation. Man nennt $R$ Äquivalenzrelation, wenn gilt:
\[\begin{array}{ll}
x\sim x, &\text{(Reflexivität)}\\
x\sim y \implies y\sim x, & \text{(Symmetrie)}\\
x\sim y\land y\sim z\implies x\sim z.\quad & \text{(Transitivität)}
\end{array}\]
\end{Definition}

\begin{Definition}[Äquivalenzklasse]\newlinefirst
Sei $M$ eine Menge und $x\sim y$ eine Äquivalenzrelation für $x,y\in M$.
Die Menge%
\[[a] := \{x\in M\mid x\sim a\}\]
nennt man die Äquivalenzklasse zum Repräsentanten $a\in M$.
\end{Definition}

\begin{Satz}[Äquivalenzrelation induziert Zerlegung]\newlinefirst
Eine Menge wird durch eine Äquivalenzrelation in disjunkte
Äquivalenzklassen zerlegt, lat. partitioniert.
\end{Satz}
\strong{Beweis.} Sei $M$ die Menge und $x\sim y$ die Äquivalenzrelation.
Zu zeigen ist, dass kein Element von $M$ in mehr als einer
Äquivalenzklasse vorkommt. Seien $a,b,c\in M$, sei $c\in [a]$
und $c\in [b]$. Aufgrund von $c\sim a$ sowie $c\sim b$ und der
Transitivität gilt%
\[x\in [a]\iff x\sim a\iff x\sim c\iff x\sim b\iff x\in [b].\]
Man hat also
\[(\forall x\in M\colon x\in [a]\Leftrightarrow x\in [b])\iff [a]=[b].\]
Wenn also $[a]\ne [b]$ ist, kann nicht gleichzeitig $c\in [a]$ und $c\in [b]$
sein.\;\qedsymbol

\begin{Satz}[Zerlegung induziert Äquivalenzrelation]\newlinefirst
Sei $M$ eine Menge. Die Familie $(A_k)$ von Mengen $A_k\subseteq M$
bilde eine Zerlegung von $M$, d.\,h. dass die Vereinigung aller
$A_k$ die Menge $M$ überdeckt und dass paarweise $A_i\cap A_j=\emptyset$
für $i\ne j$ ist. Dann ist%
\[x\sim y\defiff \exists k\colon x\in A_k\land y\in A_k\]
eine Äquivalenzrelation auf $M$.
\end{Satz}
\strong{Beweis.} Da die $A_k$ die Menge $M$ überdecken,
muss es für ein beliebiges $x\in M$ mindestens eine Menge $A_k$
geben, so dass $x\in A_k$. Daher gilt $x\sim x$.

Die Symmetrie ergibt sich trivial.

Zur Transitivität. Voraussetzung ist $x\sim y$ und $y\sim z$.
Es gibt also ein $i$ mit $x\in A_i$ und $y\in A_i$. Außerdem gibt
es ein $j$ mit $y\in A_j$ und $z\in A_j$. Somit gilt%
\[\exists i\colon\exists j\colon x\in A_i\land y\in A_i\land y\in A_j\land z\in A_j.\]
Wegen
\[A_i\cap A_j = \emptyset \iff \forall y\colon (y\in A_i\land y\in A_j\Leftrightarrow 0)\]
für $i\ne j$ kann $y\in A_i\land y\in A_j$ aber nur erfüllt sein,
wenn $i=j$ ist. Daher ergibt sich%
\[\exists i\colon x\in A_i\land z\in A_i,\]
das heißt $x\sim z$.\;\qedsymbol

\begin{Definition}[Quotientenmenge]%
\index{Quotientenmenge}\index{Faktormenge}\newlinefirst
Für eine gegebene Äquivalenzrelation wird die aus allen
Äquivalenzklassen bestehende Menge
\[M/{\sim} := \{[x]\mid x\in M\}\]
als Quotientenmenge oder Faktormenge bezeichnet.
\end{Definition}

\begin{Definition}[Quotientenabbildung]%
\index{Quotientenabbildung}\newlinefirst
Für eine gegebene Äquivalenzrelation ist die Projektion
\[\pi\colon M\to M/{\sim},\quad \pi(x):=[x]\]
surjektiv und wird Quotientenabbildung genannt.
\end{Definition}

\begin{Definition}[Repräsentantensystem]%
\index{Repräsentantensystem}\newlinefirst
Für eine gegebene Äquivalenzrelation auf $M$ nennt man eine
Teilemenge $A\subseteq M$ ein vollständiges Repräsentantensystem,
wenn die Einschränkung $\pi|_A$ bijektiv ist, wobei mit $\pi$
die Quotientenabbildung gemeint ist.
\end{Definition}
Repräsentantensysteme ermöglichen die einfache Handhabung von
Äquivalenzklassen. Möchte man wissen, ob ein Element $x$ in der
Äquivalenklasse $[a]$ enthalten ist, dann braucht man bloß
zu überprüfen, ob $x\sim a$ ist. Außerdem besitzt die
Quotientenabbildung nun eine Darstellung $p\colon M\to A$,
dergestalt dass $\pi = \pi|_{A}\circ p$. Warum sollte das von
Bedeutung sein? Nun, Äquivalenzklassen fallen oft unendlich groß
aus. In der Kombinatorik treten zwar auch endliche Äquivalenzklassen auf,
diese werden trotzdem schnell unzugänglich groß. Die Äquivalenzklassen
und die Quotientenabbildung muss man also als abstrakte mathematische
Objekte betrachten. Abstrakte mathematische Objekte müssen wir erst
über eine Darstellung zugänglich machen, und genau dies ermöglicht
ein Repräsentantensystem.


\begin{Satz}[Charakterisierung von Äquivalenzklassen]\newlinefirst
Sei auf der Menge $M$ eine Äquivalenzrelation gegeben. Eine
Teilmenge $A\subseteq M$ ist genau dann eine Äquivalenzklasse,
wenn%
\begin{align*}
1.\;& A\ne\emptyset,\\
2.\;& x,y\in A\implies x\sim y,\\
3.\;& x\in A\land y\in M\land x\sim y\implies y\in A.
\end{align*}
\end{Satz}
\strong{Beweis.} Angenommen, $A$ ist eine Äquivalenzklasse.
Dann gibt es definitionsgemäß ein $a$ mit $A=[a]$. Daher ist
mindestens $a\in A$ und somit $A\ne\emptyset$. Mit $x,y\in A$ ergibt
sich $A=[x]=[y]$. Aufgrund von%
\[x\sim y \iff [a]=[b]\]
muss somit $x\sim y$ sein. Sei nun $x\in A$ und $y\in M$ mit
$x\sim y$. Es folgt $A=[x]=[y]$. Daher muss $y\in A$ sein.

Umgekehrt angenommen, die drei Eigenschaften sind erfüllt.
Zu zeigen ist, dass es ein $a$ gibt mit $A=[a]$. Da $A$ gemäß 1.
nichtleer ist, enthält es mindestens ein Element, dieses nennen wir
$a$. Für jedes weitere Element $x\in A$ ergibt sich
$x\sim a$, da sonst 2. verletzt sein würde. Schließlich muss man
noch wissen, ob $x\in A$, wenn $x\sim a$ und $x\in M$ ist.
Dies ist aber mit 3. gesichert. Es gibt also
tatsächlich ein $a$ mit $A=\{x\in M\mid x\sim a\}$.\;\qedsymbol

Eine große Fülle von Äquivalenzrelationen lässt sich auf die folgende
einfache Art konstruieren. Hat man eine beliebige Abbildung
$f\colon X\to Y$, dann sind die Urbilder $f^{-1}(\{y_1\})$ und
$f^{-1}(\{y_2\})$ disjunkt, sofern $y_1\ne y_2$, denn%
\[f^{-1}(\{y_1\})\cap f^{-1}(\{y_2\}) = f^{-1}(\{y_1\}\cap\{y_2\})
= f^{-1}(\emptyset) = \emptyset.\]
Demnach ist gemäß
\[Z = X/{\sim} = \{f^{-1}(\{y\})\mid y\in f(X)\}\]
eine Zerlegung des Definitionsbereichs $X$ gegeben und somit auch eine
Äquivalenzrelation. Für $x_1,x_2\in X$ gilt%
\[x_1\sim x_2 \iff f(x_1) = f(x_2).\]
Ist $f$ zudem surjektiv, dann gehört zu jedem Element von $Y$ genau eine
Äquivalenzklasse. Demnach definiert $f$ dann eine verallgemeinerte
Quotientenabbildung, da die Elemente von $Y$ die Äquivalenzklassen
charakterisieren. Die Bijektion $\varphi\colon Z\to Y$ hat dabei
die Eigenschaft $f = \varphi\circ\pi$. Sofern $Y$ für uns zugänglich
ist, resultiert hieraus auch eine verallgemeinerte Darstellung der
Quotientenabbildung, denn
\[f = \varphi\circ\pi = \varphi\circ (\pi|_A\circ p)
= (\varphi\circ\pi|_A)\circ p.\]
Nun ist $\varphi\circ\pi|_A$ auch bijektiv, weil $\varphi$
und $\pi|_A$ es sind. Somit charakterisiert $Y$ ein
vollständiges Repräsentantensystem.

Was bisher erläutert wurde, mag recht abstrakt erscheinen. Wir haben
aber eigentlich ein recht intuitives Verständnis für diese
Begrifflichkeiten. Ein Bilderbuchbeispiel für eine Quotientenmenge
bieten die Klassen einer Schule. Zwei Schüler seien genau dann
äquivalent, wenn sie in dieselbe Klasse gehen. Die Äquivalenzklasse eines
Schülers ist dann schlicht seine Schulklasse. Die Menge der Schüler der
Schule wird in disjunkte Schulklassen zerlegt. Die Menge dieser
Schulklassen bildet die Quotientenmenge. Ein vollständiges
Repräsentantensystem entsteht zum Beispiel durch die Wahl eines
Klassensprechers in jeder Klasse.

Ein weiteres typisches Beispiel für eine Äquivalenzrelation ist die
Kongruenz modulo $m$, die elementar in der Zahlentheorie
und Gruppentheorie vorkommt. Die Äquivalenzklassen sind hier die
Restklassen. Die Reste bilden ein kanonisches vollständiges
Repräsentantensystem. Das Bilden des Restes zu einer Zahl ist
eine Darstellung der Quotientenabbildung.

\subsection{Operationen auf Äquivalenzklassen}

Äquivalenzklassen werden später wichtig sein für die Formulierung von
Konstruktionen. Bei diesen Konstruktionen ist eine Abbildung
zwischen Quotientenmengen erforderlich. Weil die Äquivalenzklassen
dabei über Repräsentanten dargestellt sind, liegt es nahe, auch
die Abbildung über Repräsentanten zu definieren. Dies wirft die
Frage nach der \emph{Wohldefiniertheit}\index{wohldefiniert} auf.
Darunter versteht man, dass die Abbildung auch tatsächlich unabhängig
von den gewählten Repräsentanten ist. Was das genau bedeutet, wird im
folgenden Abschnitt erklärt.

Gegeben seien zwei Quotientenmengen $M/\sim$ und $M'/\sim'$.
Eine vorhandene Abbildung $f\colon M\to M'$ induziert dann
eventuell gemäß%
\[f\colon M/\sim\to M'/\sim',\quad f([a]):=[f(a)]\]
eine Abbildung zwischen den Quotientenmengen. Kommt es dabei nicht
zu einem Widerspruch, liegt also eine Abbildung vor, spricht man
von \emph{Wohldefiniertheit}. Hierfür darf der Funktionswert nicht
vom gewählten Repräsentant abhängen, d.\,h. die Bedingung%
\[\forall x\in [a]\colon f(x)\in [f(a)]\]
muss erfüllt sein. Anders formuliert:
\[x\sim a \implies f(x)\sim' f(a).\]
Für mehrstellige Abbildungen ist das Vorgehen analog. Eine
Abbildung $f\colon M^2\to M'$ induziert%
\[f\colon (M/\sim)^2\to M'/\sim',\quad f([a],[b]):=[f(a,b)],\]
sofern
\[x\sim a\land y\sim b\implies f(x,y)\sim' f(a,b).\]
Bei den Konstruktionen kommen in der Regel zweistellige Abbildungen
(mit $M=M'$) vor, weil die Verknüpfungen von Elementen der algebraischen
Strukturen zweistellig sind. Diese Verknüpfungen werden im nächsten
Abschnitt besprochen.

\subsection{Kongruenzrelationen}

\begin{Definition}[Kongruenzrelation]%
\index{Kongruenzrelation}\newlinefirst
Gegeben sei eine Menge $M$, auf der eine zweistellige
Verknüpfung $*\colon M^2\to M$ definiert ist. Eine Äquivalenzrelation
auf $M$ nennt man Kongruenzrelation, wenn die induzierte Verknüpfung
$[a]*[b]:=[a*b]$ wohldefiniert ist.
\end{Definition}
Bei einer Kongruenzrelation sagt man »$a$ ist kongruent zu $b$«
anstelle von »$a$ ist äquivalent zu $b$« und schreibt $a\equiv b$
anstelle von $a\sim b$. Eigentlich kann man den Begriff für eine
beliebige Stelligkeit definieren. Es besteht jedoch zunächst nur Bedarf
an zweistelligen Verknüpfungen.

Im Folgenden schreiben wir für die Verknüpfung kurz $ab$ anstelle
$a*b$. Das spart ein wenig Schreibaufwand und ist so üblich, solange
keine Verwechslungsgefahr mit einer bereits auf andere Art definierten
Multiplikation besteht.

\begin{Satz}\label{Kongruenz-Quotient}
Sei $M$ eine Struktur aus der Liste Magma, Monoid, Halbgruppe,
Gruppe, kommutatives Monoid, kommutative Gruppe. Sei $\equiv$ eine
Kongruenzrelation auf $M$ und $\varphi$ die zugehörige
Quotientenabbildung. Dann bildet die Quotienmenge $M/\equiv$
bezüglich der induzierten Verknüpfung $\varphi(a)\varphi(b):=\varphi(ab)$
ebenfalls eine Struktur derselben Art und $\varphi$ ist ein
Homomorphismus.
\end{Satz}
\strong{Beweis.} Im Folgenden seien $a',b',c'$ beliebige Elemente
der Quotientenmenge. Weil $\varphi$ surjektiv ist, gibt es immer
$a,b,c\in M$ mit $a'=\varphi(a)$, $b'=\varphi(b)$ und $c'=\varphi(c)$.

Die Verknüpfung auf $M$ sei abgeschlossen. Dann ist
\[a'b' = \varphi(a)\varphi(b) = \varphi(ab)\in M/\equiv.\]
Somit ist die Quotientenmenge bezüglich der induzierten Verknüpfung
abgeschlossen.

Die Verknüpfung auf $M$ erfülle das Assoziativgesetz. Dann gilt
\[(a'b')c' = \varphi(ab)\varphi(c) = \varphi(abc)
= \varphi(a)\varphi(bc) = a'(b'c').\]
Die induzierte Verknüpfung erfüllt somit ebenfalls das
Assoziativgesetz.

Die Verknüpfung auf $M$ habe ein neutrales Element $e$. Dann gilt
\[\varphi(a)=\varphi(ea) = \varphi(e)\varphi(a),\quad
\varphi(a)=\varphi(ae)=\varphi(a)\varphi(e).\]
Demzufolge besitzt $M/\equiv$ mit $e':=\varphi(e)$ ebenfalls
ein neutrales Element.

Zur Verknüpfung auf $M$ gebe es zu jedem Element ein inverses. Dann gilt
\[\varphi(e) = \varphi(aa^{-1}) = \varphi(a)\varphi(a^{-1}),\quad
\varphi(e) = \varphi(a^{-1}a) = \varphi(a^{-1})\varphi(a).\]
Demzufolge gibt es auf der Quotientenstruktur mit
$\varphi(a)^{-1}:=\varphi(a^{-1})$ ebenfalls zu jedem Element
ein inverses.

Die Verknüpfung auf $M$ sei kommutativ. Dann gilt
\[a'b' = \varphi(a)\varphi(b) = \varphi(ab) = \varphi(ba)
= \varphi(b)\varphi(a) = b'a'.\]
Somit ist die Verknüpfung auf der Quotientenstruktur $M/\equiv$ ebenfalls
kommutativ.\,\qedsymbol

\begin{Satz}\label{Kongruenz-Ring-Quotient}
Satz \ref{Kongruenz-Quotient} gilt auch für Ringe, unitäre Ringe,
kommutative Ringe und kommutative unitäre Ringe, sofern die
Relation eine Kongruenzrelation sowohl bezüglich der additiven
als auch der multiplikativen Verknüpfung ist.
\end{Satz}
\strong{Beweis.} Sei $(R,+,\cdot)$ der Ring und $\equiv$ die
Kongruenzrelation. Gemäß Satz \ref{Kongruenz-Quotient} ist
$(R/\equiv,+)$ eine kommutative Gruppe und $(R/\equiv,\cdot)$
eine Halbgruppe. Bei einem unitären Ring ist $(R/\equiv,\cdot)$
ein Monoid, und bei einem kommutativen unitären Ring ein
kommutatives Monoid.

Es verbleiben noch die Distributivgesetze zu prüfen.
Sei $\varphi$ die Quotientenabbildung. Man rechnet
\begin{align*}
a'(b'+c') &= \varphi(a)(\varphi(b)+\varphi(c)) = \varphi(a)(\varphi(b+c))
= \varphi(a(b+c)) = \varphi(ab+ac)\\
&= \varphi(ab)+\varphi(ac) = \varphi(a)\varphi(b)+\varphi(a)\varphi(c)
= a'b'+a'c'.
\end{align*}
Die Rechnung zum Rechtsdistributivgesetz ist analog.

Damit ist der Satz gezeigt, und ferner ist gezeigt dass $\varphi$ ein
Ringhomomorphismus ist. Und für einen unitären Ring ist $\varphi$
Eins-erhaltend, wie bereits aus Satz \ref{Kongruenz-Quotient}
hervorgeht.\,\qedsymbol

% Ordinalzahlen. Eine Dominoreihe verläuft sich in einer Schachtel
% ins Unendliche. Der Stein mit Limesordinal muss extra umfallen,
% zu ihm gibt es keinen Vorgänger.



