
\chapter{Elemente der Modelltheorie}

\section{Die klassische Semantik der Aussagenlogik}

\subsection{Die Erfüllungsrelation}

Bislang trat die Logik in der Form eines formalen Systems in
Erscheinung. Gegenstand eines solchen Systems sind im Allgemeinen
\emph{Wörter} einer formalen Sprache; im natürlichen Schließen sind das
die Sequenzen. Einige Wörter, die \emph{Axiome}, werden als gegeben
vorausgesetzt. Unter Anwendung von \emph{Ableitungsregeln}, auch
\emph{Inferenzregeln} genannt, das sind die Schlussregeln, leitet man
aus bereits abgeleiteten Wörtern weitere Wörter der Sprache ab.
In diesem Sinne handelt es sich um ein rein syntaktisches System.

Zum tieferen Verständnis muss man sich im Fortgang damit beschäftigen,
welche inhaltliche Bedeutung den logischen Aussagen beigemessen
wird. Der hierfür wesentliche Schritt besteht in der Definition
einer passenden \emph{Semantik}\index{Semantik}.

Gegenstand der Semantik der Logik ist der Wahrheitsgehalt von Aussagen.
Man hat gefunden, dass es sich mit der Frage nach dem Wesen der Wahrheit
schwierig verhält. Wir wollen daher an dieser Stelle gar nicht erst
versuchen, sie zu ergründen. Stattdessen tritt Wahrheit für uns zunächst
lediglich im leicht fassbaren Rahmen der zweiwertigen booleschen
Algebra auf.

In der klassischen Semantik der Aussagenlogik herrscht das
\emph{Bivalenzprinzip}\index{Bivalenzprinzip}, das besagt, dass jede
Aussage entweder \emph{wahr} oder \emph{falsch} sein muss, also einen
von zwei Wahrheitswerten haben muss. Eine Aussage kann nicht
\emph{ein wenig wahr} oder \emph{halbwegs wahr} sein, noch kann sie
eine von mehreren unterschiedlichen gleichwertigen Wahrheiten haben.
Wir schreiben kurz $0$ für falsch und $1$ für wahr. Enthält eine Formel
logische Variablen, kommt ihr ein Wahrheitswert zu, sobald alle
Variablen durch eine Interpretation\index{Interpretation} mit
einem Wahrheitswert belegt wurden.

Die Art und Weise, wie einer Formel ein Wahrheitswert zukommt,
präzisiert die Erfüllungsrelation. Sie wird als Rekursion über den
Formelaufbau definiert. Der Wahrheitswert einer Formel ist hierbei
einzig und allein durch die Wahrheitswerte ihrer Teilformeln bestimmt.

\begin{Definition}[Erfüllungsrelation]\label{def:sat}\newlinefirst
Eine Interpretation $I$ ist eine Funktion, die jede atomare logische
Variable $v$ mit einem Wahrheitswert $I(v)\in\{0,1\}$ belegt.
Man definiert $I\models A$, sprich »$I$ erfüllt $A$«, rekursiv als
\begin{align*}
(I\models\bot) &\iff 0,\\
(I\models\top) &\iff 1,\\
(I\models v) &\iff I(v),\\
(I\models\lnot A) &\iff \lnot (I\models A),\\
(I\models A\land B) &\iff (I\models A)\land (I\models B),\\
(I\models A\lor B) &\iff (I\models A)\lor (I\models B),\\
(I\models A\cond B) &\iff (I\models A)\cond (I\models B),\\
(I\models A\bicond B) &\iff (I\models A)\bicond (I\models B).
\end{align*}
\end{Definition}
Die rechte Seite ist jeweils metalogisch zu verstehen und per
Wahrheitstafel definiert, siehe Tabelle \ref{tab:Junktoren}.
Die Schreibweise $I\nvDash A$ ist gleichbedeutend mit
$\lnot (I\models A)$. Eine Interpretation wird auch als \emph{Modell}
bezeichnet. Man nennt sie \emph{Modell} einer Formel, falls sie die
Formel erfüllt. Andernfalls spricht man von einem \emph{Kontramodell}
oder \emph{Gegenmodell} der Formel.

\begin{table}
\caption{Wahrheitstafel der Junktoren}
\label{tab:Junktoren}
\centering
\begin{tabular}{cc@{\qquad}c@{\qquad}c@{\qquad}c@{\qquad}c@{\qquad}c}
\toprule
$A$ & $B$ & $\lnot A$ & $A\land B$ & $A\lor B$ & $A\cond B$ & $A\bicond B$\\
\midrule[\heavyrulewidth]
$0$ & $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$\\
$1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $1$ & $0$ & $0$\\
$0$ & $1$ & $1$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$\\
$1$ & $1$ & $0$ & $1$ & $1$ & $1$ & $1$\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{Definition}\label{def:sat-context}
Für einen Kontext $\Gamma = \{A_1,\ldots,A_n\}$ setzt man
\[(I\models\Gamma)\defiff (I\models A_1)\land\ldots\land (I\models A_n).\]
\end{Definition}

\subsection{Gültigkeit einer Formel}

Eine wichtige Rolle spielen \emph{allgemeingültige} Formeln, die man
in der Aussagenlogik auch als \emph{Tautologien}\index{Tautologie}
bezeichnet. Sie sind immer wahr, unabhängig davon, mit welchem
Wahrheitswert ihre logischen Variablen belegt werden.

Als allgemeinere Begrifflichkeit wollen auf einen Kontext $\Gamma$
bezogen gültige Formeln $A$ betrachten. Die Idee hierbei ist,
dass wenn die Formeln des Kontextes als wahr angenommen werden, die
Formel $A$ ebenfalls wahr sein muss. Trifft dies auf $A$ zu,
schreibt man $\Gamma\models A$, sprich »im Kontext $\Gamma$ ist
$A$ gültig«, oder auch »$\Gamma$ zieht $A$ nach sich«. Die Bezeichnung
\emph{logische Folgerung} oder \emph{logische Konsequenz} ist
ebenfalls verbreitet.

\begin{Definition}[Gültige Formel]\label{def:valid}\newlinefirst
Eine Formel $A$ heißt genau dann gültig im Kontext $\Gamma$,
wenn jede Interpretation, die sämtliche Formeln von $\Gamma$ erfüllt,
auch $A$ erfüllt. Metalogisch
\[(\Gamma\models A)\defiff \forall I\colon (I\models\Gamma)\cond (I\models A).\]
\end{Definition}
Eine im leeren Kontext gültige aussagenlogische Formel $A$ nennt man
wie gesagt Tautologie. Statt $\emptyset\models A$ schreibt man auch
kurz $\models A$. Wie bei Sequenzen schreibt man auch $\Gamma,A,B\models C$
anstelle von $\Gamma\cup\{A,B\}\models C$.

\subsection{Wahrheitstafeln}

Obgleich der Variablenvorrat unendlich groß sein darf, enthält eine
Formel von den Variablen nur endlich viele. Insofern sind für eine
Formel in einem Kontext auch nur endlich viele Interpretationen relevant.
Sind insgesamt $n$ Variablen vorhanden, sind es $2^n$ Interpretationen.

Eine Interpretation $I$ mit der Auswertung $I\models A$ ist nichts
anderes als eine Zeile der Wahrheitstafel der Formel $A$. Eine Formel
ist genau dann tautologisch, wenn in der Ergebnisspalte in jeder
Zeile eine~1 steht.

Ein Beispiel. Die Wahrheitstafel \ref{tab:Tautologie-zur-Kontraposition}
bestätigt
\[\models (a\cond b)\bicond (\lnot b\cond\lnot a).\]

\begin{table}
\caption{Wahrheitstafel der Tautologie zur Kontraposition}
\label{tab:Tautologie-zur-Kontraposition}
\centering
\begin{tabular}{cc@{\quad\;\;}c@{\quad\;\;}c@{\quad\;\;}c@{\quad\;\;}c@{\quad\;\;}c}
\toprule
$a$ & $b$ & $\lnot b$ & $\lnot a$ & $a\cond b$ & $\lnot b\cond\lnot a$
& $(a\cond b)\bicond (\lnot b\cond\lnot a)$\\
\midrule[\heavyrulewidth]
$0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $1$ & $1$ & $1$ \\
$1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $0$ & $0$ & $1$ \\
$0$ & $1$ & $0$ & $1$ & $1$ & $1$ & $1$ \\
$1$ & $1$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $1$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\noindent
Die Tafel führt zusätzlich die Teilformeln auf, was bei längeren
Formeln recht mühselig erscheinen mag. Eine geschickte Methode zur
Reduzierung des Schreibaufwands erspart die Teilformeln, und setzt ihre
Wahrheitswerte dafür schlicht unter die Junktoren, denn Ziffern
benötigen nicht viel Platz.

Die Prüfung einer logischen Folgerung per Wahrheitstafel
ermöglicht die metalogische Beziehung
\[(A_1,\ldots,A_n\models A) \iff (\models A_1\land\ldots\land A_n\cond A).\]
Nämlich findet sich die äquivalente Umformung
\begin{align*}
(A_1,\ldots,A_n\models A)
&\;\Longleftrightarrow_{\text{(1)}}\;
(\forall I\colon (I\models A_1)\land\ldots\land (I\models A_n)\cond (I\models A))\\
&\;\Longleftrightarrow_{\text{(2)}}\;
(\forall I\colon (I\models A_1\land\ldots\land A_n)\cond (I\models A))\\
&\;\Longleftrightarrow_{\text{(3)}}\;
(\forall I\colon I\models A_1\land\ldots\land A_n\cond A)\\
&\;\Longleftrightarrow_{\text{(4)}}\;
(\models A_1\land\ldots\land A_n\cond A).
\end{align*}
Hierbei gilt (1), (4) gemäß Def. \ref{def:valid}, \ref{def:sat-context}
und (2), (3) gemäß Def. \ref{def:sat}.

\subsection{Korrektheit des natürlichen Schließens}

Jede Schlussregel und jedes Axiom besitzt eine semantische Entsprechung.
Die Beweise dafür werden nun auf metalogischer Ebene mittels natürlichem
Schließen selbst erbracht, was wie eine Art Zirkelschluss erscheinen
mag.

Zu den Grundsequenzen und zur Abschwächungsregel findet sich:
\[
\begin{array}{@{}l@{\qquad}l}
\infer[\infernote{Def. \ref{def:valid}}]{\Gamma\cup\{A\}\models A}{
  \infer[\infernote{$\sim$1}]{(I\models \Gamma\cup\{A\})\cond (I\models A)}{
    \infer{I\models A}{
      \infer[\infernote{Def. \ref{def:sat-context}}]{(I\models\Gamma)\land (I\models A)}{
        \infer[\infernote{1}]{I\models\Gamma\cup\{A\}}{}}}}}
&
\infer[\infernote{Def. \ref{def:valid}}]{\Gamma\cup\Gamma'\models A}{
  \infer[\infernote{$\sim$1}]{(I\models\Gamma\cup\Gamma')\cond (I\models A)}{
    \infer{I\models A}{
      \infer[\infernote{Def. \ref{def:valid}}]{(I\models\Gamma)\cond (I\models A)}{
        \Gamma\models A}
    & \infer[\infernote{Def. \ref{def:sat-context}}]{I\models\Gamma}{
        \infer[\infernote{1}]{I\models\Gamma\cup\Gamma'}{}}}}}
\end{array}
\]
\begin{Satz}[Korrektheit des natürlichen Schließens]\newlinefirst
Ist die Sequenz $\Gamma\vdash A$ ableitbar, so muss auch
$\Gamma\models A$ gelten.
\end{Satz}
\begin{Beweis}
Strukturelle Induktion über die Konstruktion von Beweisbäumen.
Induktionsanfänge sind die semantischen Entsprechungen
der Grundsequenzen. Induktionsschritte sind die semantischen
Entsprechungen der Schlussregeln. Die Beweise der Entsprechungen
wurden bereits diskutiert.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

% Korrektheit verschafft noch mehr. In Kontraposition,
% wenn ein Kontramodell $\Gamma\models A$ widerlegt,
% ist die Sequenz $\Gamma\vdash A$ nicht ableitbar.
% Solche Negativresultate sind ohne Semantik schwieriger
% zu erbringen.

\newpage
\subsection{Logische Äquivalenz}
\begin{Definition}[Äquivalente Formeln]\newlinefirst
Die Äquivalenz zweier Formeln $A,B$ ist definiert als
\[(A\equiv B)\defiff (\models A\bicond B).\]
\end{Definition}

\noindent
Eine Äquivalenz besteht genau dann, wenn jede der beiden Formeln
eine logische Folgerung der anderen ist. Das heißt, es besteht die
metalogische Beziehung
\[(\models A\bicond B)\iff (A\models B)\land (B\models A).\]
Mit den semantischen Entsprechungen der Schlussregeln
findet sich nämlich:
\[
\begin{array}{@{}l@{\qquad\quad}l}
\infer{A\models B}{
  \infer{\models A\cond B}{
    \models A\bicond B}
& \infer{A\models A}{}}
&
\infer{\models A\bicond B}{
  \infer{\models A\cond B}{
    A\models B}
& \infer{\models B\cond A}{
    B\models A}}
\end{array}
\]
\begin{Satz}\label{log-Aeq-ist-Aeqrel}
Es ist $A\equiv B$ eine Äquivalenzrelation. Das heißt, es gilt
\begin{align*}
& A\equiv A, &&\text{(Reflexivität)}\\
& (A\equiv B)\cond (B\equiv A), &&\text{(Symmetrie)}\\
& (A\equiv B)\land (B\equiv C)\cond (A\equiv C). &&\text{(Transitivität)}
\end{align*}
\end{Satz}
Der Beweis sei dem Leser als kleine Übung überlassen.

Der Satz \ref{log-Aeq-ist-Aeqrel} vermittelt, dass Formeln mit
Äquivalenzen so umgeformt werden dürfen, wie Terme mit Termumformungen.
Es finden sich im Fortgang eine Reihe von grundlegenden Äquivalenzen,
die Regeln der \emph{booleschen Algebra}\index{boolesche Algebra}. Sie
wurde erstmals in der Mitte des 19. Jahrhunders vom britischen
Mathematiker George Boole in seiner Abfassung \emph{The Mathematical
Analysis of Logic} und seinem späteren Buch \emph{An Investigation of
The Laws of Thought} beschrieben. Boole beschreibt allerdings, anders
als heute üblich, eine Einbettung der logischen Operationen in die
gewöhnliche Algebra, siehe Tabelle \ref{tab:Boole}.

\begin{table}
\centering
\caption{Einbettung in die gewöhnliche Algebra}
\label{tab:Boole}
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
\strong{Modern} & $\lnot a$ & $a\land b$ & $a\lor b$ & $a\cond b$\\
\strong{Boole} & $1-a$ & $ab$ & $a+b(1-a)$ & $1-a+ab$\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Logische Äquivalenz im absoluten Sinne ist nicht unter allen Umständen
der Weisheit letzter Schluss. In der Schaltalgebra tun sich
Problemstellungen auf, wo der Wahrheitswert einer Formel $A$ in
einzelnen Zeilen der Wahrheitstafel keine Rolle spielt, man spricht von
\emph{Don't-Care"=Zellen}. Es sei $X$ eine Formel, die genau in diesen
Zeilen wahr ist, in allen anderen falsch. Man möchte $A$ nun
beispielsweise zu $B$ vereinfachen. Unter normalen Umständen sollte
diese Vereinfachung die Äquivalenz $A\equiv B$ einhalten. Bei
Vorhandensein der irrelevanten Zellen genügt jedoch die weniger strenge
Forderung
\[\lnot X\models A\bicond B.\]
Wir haben es hier mit einer relativen Äquivalenz zu tun. Auch bei ihr
handelt es sich um eine Äquivalenzrelation, wobei $X$ beliebig ist,
aber fest sein muss.

\begin{table}
\begin{center}
\caption{Die Regeln der booleschen Algebra.}
\label{tab:boolesche-Algebra}
\begin{tabular}{@{}c@{\qquad}c@{\qquad}l@{}}
\toprule
\strong{Konjunktion}&
\strong{Disjunktion}&
\strong{Bezeichnung}\\
\midrule[\heavyrulewidth]
$A\land 0\equiv 0$ &
$A\lor 1\equiv 1$ &
Extremalgesetze\\

$A\land\lnot A\equiv 0$ &
$A\lor\lnot A\equiv 1$ &
Komplementärgesetze\\

$A\land A\equiv A$ &
$A\lor A\equiv A$ &
Idempotenzgesetze\\

$A\land 1\equiv A$ &
$A\lor 0\equiv A$ &
Neutralitätsgesetze\\
\midrule
$A\land B\equiv B\land A$ &
$A\lor B\equiv B\lor A$ &
Kommutativgesetze\\

$A{\land}(B{\land}C)\equiv (A{\land}B){\land}C$ &
$A{\lor}(B{\lor}C)\equiv (A{\lor}B){\lor}C$ &
Assoziativgesetze\\

$\lnot (A\land B)\equiv\lnot A\lor\lnot B$ &
$\lnot (A\lor B)\equiv\lnot A\land\lnot B$ &
De morgansche Gesetze\\

$A\land (A\lor B)\equiv A$ &
$A\lor (A\land B)\equiv A$ &
Absorptionsgesetze\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Die Einsetzungsregel}

\begin{Satz}[Einsetzungsregel]\newlinefirst
Ist die Formel $A$ allgemeingültig, so führt die simultane Ersetzung
einiger atomarer Variablen durch Formeln bei ihr zu einer weiteren
allgemeingültigen Formel. Metalogisch
\[(\models A)\implies (\models A[v_1:=B_1,\ldots,v_n:=B_n]).\]
\end{Satz}
\begin{Beweis}
Die Bestimmung von $I\models A[\ldots]$ läuft in
derselben Weise ab wie die von $I\models A$, außer dass $I(v_k)$ durch
$I\models B_k$ zu ersetzen ist. Sofern $A$ allgemeingültig ist, gilt
$I\models A$ unabhängig davon, ob $I(v_k)$ wahr oder falsch ist.
Ergo muss $I\models A[\ldots]$ unabhängig davon gelten, ob $I\models B_k$
wahr oder falsch ist.\,\qedsymbol
\end{Beweis}

\noindent
Ich mag daran erinnern, dass bei der Substitution \emph{jedes}
Vorkommen der Variable durch dieselbe Formel zu ersetzen ist.

Zum Beispiel erhält man zu der simultanen Ersetzung
$a:=A$ und $b:=B$ aus
\[\models (a\cond b)\bicond (\lnot b\cond\lnot a)\;\;\text{das Schema}\;\;
\models (A\cond B)\bicond (\lnot B\cond\lnot A).\]
Mit dem Vollständigkeitssatz infolge das Theoremschema
\[\vdash (A\cond B)\bicond (\lnot B\cond\lnot A).\]
Hiermit gewinnt man kurzum die Regeln
\[\dfrac{\Gamma\vdash A\cond B}{\Gamma\vdash\lnot B\cond\lnot A},\qquad
\dfrac{\Gamma\vdash\lnot B\cond\lnot A}{\Gamma\vdash A\cond B}.\]
Die Vorgehensweise ermöglicht summa summarum die Auffindung von
zulässigen Schlussregeln durch geistloses Ausfüllen von Wahrheitstafeln,
was allerdings auf die klassische Aussagenlogik beschränkt bleibt.

\subsection{Wahrheitsfunktionen}

Mit der Bindung ihrer atomaren Variablen gehen aus den Formeln der
Aussagenlogik Wahrheitsfunktionen hervor. Die Disjunktion vermittelt
zum Beispiel die Funktion%
\[f\colon\{0,1\}\times\{0,1\}\to\{0,1\},\quad f(a,b):=(a\lor b).\]
Jede Wahrheitsfunktion in $n$ Variablen ist durch ihre Wahrheitstafel
charakterisiert, die aus $2^n$ Zeilen besteht, da der Definitionsbereich
so viele unterschiedliche Tupel enthält. Ein Tupel von Wahrheitswerten
wird auch als Bitfolge betrachtet.

Zwei Formeln $A,B$ sind genau dann äquivalent, wenn sie durch dieselben
Interpretationen erfüllt werden, sich also in der Wahrheitstafel gleich
verhalten. Man überzeugt sich davon unschwer mit der metalogischen
Umformung%
\begin{align*}
(A\equiv B) &\iff (\models A\bicond B)
\iff (\forall I\colon I\models A\bicond B)\\
&\iff (\forall I\colon (I\models A)\bicond (I\models B)).
\end{align*}
Demnach charakterisieren äquivalente Formeln dieselbe
Wahrheitsfunktion. Man kann dies auch so betrachten, dass die
Wahrheitsfunktion die Äquivalenzklasse all ihrer Formeln repräsentiert.
Unter den Formeln gibt es nun einen besonderen Vertreter, die
\emph{disjunktive Normalform}\index{disjunktive Normalform}, kurz DNF,
die eigentlich nichts anderes als eine direkte Kodierung der
Wahrheitstafel ist. Insofern ließt sich an der Wahrheitstafel
unmittelbar die DNF der Formel ab.

Die Normalform einer Formel lässt sich unter Umständen
vereinfachen. Bei der DNF der Disjunktion ist bereits klar, welche
Formel Resultat der Vereinfachung sein müsste. Es findet sich
\begin{gather*}
(a\land\lnot b)\lor (\lnot a\land b)\lor (a\land b)
\equiv (a\land\lnot b)\lor ((\lnot a\lor a)\land b)\\
\equiv (a\land\lnot b)\lor (1\land b)
\equiv (a\land\lnot b)\lor b
\equiv (a\lor b)\land (\lnot b\lor b)\\
\equiv (a\lor b)\land 1 \equiv a\lor b.
\end{gather*}
In der Schaltalgebra ist die Vereinfachung der DNF von großer
Wichtigkeit, da sie den maßgeblichen Schritt zur Ermittelung von
Schaltungen mit einer minimalen Zahl von Gattern darstellt.
Aus dieser Anforderung heraus wurden systematische Verfahren
zur Vereinfachung entwickelt. Für wenige Variablen stellt das
sogenannte Karnaugh"=Veitch"=Diagramm ein geschicktes
Hilfsmittel dar.

Mit dem Verfahren nach Quine und McCluskey lassen sich Formeln mit
beliebig vielen Variablen mit einem Computer automatisch vereinfachen.
Der Algorithmus ist allerdings von exponentieller Laufzeit, dessen
Ausführung also von einer kombinatorischen Explosion
überschattet. Eine wesentliche Verbesserung darf man auch nicht erwarten,
da die Problemstellung der Vereinfachung als NP"=vollständig befunden
wurde. Für die Formeln mit sehr vielen Variablen liegt das Wissen über
die beste Vereinfachung somit im Schleier der Dunkelheit.

